<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Gazeta Wyborcza &#8211; Dr JOANNA BAGNIEWSKA</title>
	<atom:link href="/category/po-polsku/moje-teksty/gazeta-wyborcza/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>zoologist &#124; science communicator </description>
	<lastBuildDate>Sun, 03 Jun 2018 11:28:21 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-GB</language>
	<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=4.9.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2018/04/cropped-PhotoAKrajewski-3-32x32.jpg</url>
	<title>Gazeta Wyborcza &#8211; Dr JOANNA BAGNIEWSKA</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Brytyjscy naukowcy kontra Brexit. Oxford i Cambridge sobie poradzą, a reszta?</title>
		<link>/2017/05/25/brytyjscy-naukowcy-kontra-brexit-oxford-i-cambridge-sobie-poradza-a-reszta/</link>
		<pubDate>Thu, 25 May 2017 20:13:47 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Gazeta Wyborcza]]></category>
		<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Brexit]]></category>
		<category><![CDATA[nauka]]></category>
		<category><![CDATA[uniwersytety]]></category>
		<category><![CDATA[Wielka Brytania]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1692</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Gazecie Wyborczej &#124; W zeszłorocznym referendum 52 proc. Brytyjczyków zagłosowało za wyjściem z UE. Jednak wśród naukowców odsetek ten był zgoła inny: za pozostaniem optowało według ankiety &#8220;The Times Higher Education&#8221; prawie dziewięciu na dziesięciu pracowników akademickich. Dlaczego? Po pierwsze &#8211; pieniądze Jednym z głównych argumentów zwolenników...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="grid-row">
<div class="grid-col-wide">
<header id="art-header" class="art-header ">
<div class="art-headline">
<p class="art-title" style="text-align: justify;"><em><span class="art-author">Mój artykuł w <a href="http://wyborcza.pl/7,75400,21729819,naukowcy-kontra-brexit.html">Gazecie Wyborczej</a> </span></em><span class="art-author">|</span></p>
</div>
</header>
</div>
</div>
<div class="grid-row">
<section class="article-and-social grid-col-3-4">
<div class="article" style="text-align: justify;">
<article class="article-content">
<section class="article-lead"><strong>W zeszłorocznym referendum 52 proc. Brytyjczyków zagłosowało za wyjściem z UE. Jednak wśród naukowców odsetek ten był zgoła inny: za pozostaniem optowało według ankiety &#8220;The Times Higher Education&#8221; prawie dziewięciu na dziesięciu pracowników akademickich. Dlaczego?</strong></section>
<section class="article-lead"></section>
<section class="article-text">
<div id="mcBan_2" class="mcBan is-initialized">
<section id="p_lock" class="v12">
<header></header>
<header id="p_lock_header"><span id="p_lock_head_msg"></span><strong>Po pierwsze &#8211; pieniądze</strong></header>
</section>
</div>
<section class="art_content">
<p class="art_paragraph">Jednym z głównych argumentów zwolenników opuszczenia UE były finanse – Wielka Brytania jest płatnikiem netto Unii Europejskiej, czyli wkłada do unijnego budżetu więcej pieniędzy, niż otrzymuje. Jednak brytyjscy naukowcy (tu mam na myśli niekoniecznie osoby z brytyjskim paszportem, ale pracowników naukowych zatrudnionych na brytyjskich uczelniach i w tutejszych instytutach badawczych) są beneficjentami netto – na każdy funt wydany przez UK na unijną naukę, Unia przekazuje im dwa. Dzieje się tak, ponieważ brytyjscy naukowcy świetnie radzą sobie ze zdobywaniem europejskich grantów, w związku z tym ich badania w dużej mierze opłacane są z unijnego budżetu.</p>
<p><span id="more-1692"></span></p>
<p class="art_paragraph">Według raportu Digital Science “Examining implications of Brexit for the UK research base” z 2016 roku 41 proc. badań nad rakiem w Wielkiej Brytanii fundowanych jest z grantów unijnych. UE płaci również za 53 proc. badań w dziedzinie leśnictwa, 62 proc. badań nanotechnologicznych, 67 proc. badań z biologii ewolucyjnej i aż 94 proc. teorii ekonomicznej.</p>
<p class="art_paragraph">Czy rządowi w Westminster uda się zagwarantować naukowcom podobne pieniądze po wyjściu z UE? Wybór Jo Johnsona na ministra nauki i szkolnictwa wyższego – skwitowany przez jego ojca, europarlamentarzystę Stanleya Johnsona, słowami „Wielkie nieba, przecież Jo nie ma pojęcia o nauce!” – nie napawa optymizmem.</p>
<p class="art_paragraph">Dodatkowo przed samym referendum Michel Gove, ówczesny minister sprawiedliwości, publicznie ogłosił, że Brytyjczycy „mają już dość ekspertów”. Czy wśród natłoku wydatków (np. na niedofinansowany system opieki zdrowotnej) pieniądze na badania będą dla rządu Theresy May priorytetem – wydaje się mocno wątpliwe.</p>
<p class="art_paragraph"><strong>Po drugie – współpraca</strong></p>
<p class="art_paragraph">Drugą kluczową kwestią przy tworzeniu wysokiej jakości nauki jest wymiana wiedzy między naukowcami z różnych ośrodków badawczych, często również z różnych krajów. Obecnie prawie dwie trzecie badań prowadzonych w Wielkiej Brytanii to wynik współpracy międzynarodowej – a 80 proc. z nich przy udziale współpracowników z krajów UE.</p>
<p class="art_paragraph">Publikacje zespołów międzynarodowych mają znacznie większy zasięg i wpływ niż publikacje autorów z jednego kraju. Są czytane na szerszą skalę i mają większe oddziaływanie na środowisko naukowe i nie tylko. Jednak projekty międzynarodowe będą znacznie utrudnione bez centralnej puli grantów.</p>
<p class="art_paragraph">Szansa na zdobycie grantu to około 20 proc. Jeśli projekt chcą robić wspólnie Francuz i Anglik, to obecnie mogą złożyć wspólny wniosek, i jeżeli mają te 20 proc. szczęścia, to go dostają. Gdyby każdy z nich musiał ubiegać się o osobny grant w swoim kraju, to szanse na zdobycie go byłyby o wiele mniejsze &#8211; 0.2*0.2, czyli 4 proc. (zakładając oczywiście, że konkurencja składa wnioski o podobnej wartości merytorycznej).</p>
<p class="art_paragraph"><strong>Po trzecie – mobilność</strong></p>
<p class="art_paragraph">Zwolennicy opuszczenia Unii powoływali się na model szwajcarski – nienależąca do UE Szwajcaria do niedawna była beneficjentem programu grantowego Horyzont 2020 i brała udział w projekcie Erasmus+, umożliwiającym mobilność studentów i naukowców. Jednak w lutym 2014 r. kraj ten przeprowadził referendum mające na celu ograniczenie imigracji – w konsekwencji Szwajcaria nie była w stanie ratyfikować protokołu o swobodnym przepływie osób, przez co wypadła z unijnych programów Horyzont 2020 i Erasmus+.</p>
<p class="art_paragraph">Badania w Szwajcarii rozpoczęte w ramach Horyzontu (i wymiany w ramach Erasmusa) trwają nadal tylko dlatego, że Szwajcaria dopłaca do nich zawrotne sumy. Czy Wielką Brytanię, która również ma na celu ograniczenie imigracji, byłoby stać na podobne wydatki?</p>
<p class="art_paragraph">Dodatkowo Szwajcaria nie ma kontroli nad tematyką badań, za które płaci w ramach Horyzontu – musi dopasować się do celów i kierunków wyznaczonych przez Unię. Po Brexicie Wielka Brytania również straci swoją decyzyjność. Co więcej, UE na badania w krajach pozaunijnych przeznacza tylko 7 proc. funduszy. Czy będzie chciała rozszerzyć tę pulę tylko ze względu na widzimisię Wielkiej Brytanii?</p>
<p class="art_paragraph"><strong>Co ze studentami?</strong></p>
<p class="art_paragraph">Na razie dla studentów z krajów Unii sytuacja nie powinna się zmienić – uniwersytety zagwarantowały, że wysokość czesnego dla osób rozpoczynających studia w 2017 r. nie ulegnie zmianie. Co będzie później – nie wiadomo; wiele będzie zależało od umów bilateralnych z poszczególnymi krajami wspólnoty.</p>
<p class="art_paragraph">Na razie studenci unijni płacą za studia w Anglii tyle samo, co studenci brytyjscy; natomiast studentów spoza UE obowiązuje trzykrotnie wyższe czesne. W zależności od tego, w której kategorii znajdą się obywatele krajów UE po Brexicie, czesne albo pozostanie takie samo jak dotychczas albo wzrośnie trzykrotnie. Mało kogo będzie wówczas stać na brytyjski dyplom, zwłaszcza, że w krajach takich jak Niemcy, Holandia, Szwecja czy Francja porównywalnej jakości studia są bezpłatne, lub bardzo tanie.</p>
<p class="art_paragraph">Uniwersytety pokroju Oksfordu, Cambridge, bądź Imperial College nie będą prawdopodobnie miały problemów ze znalezieniem chętnych, nawet za tak wysoką cenę. Gorzej wyglądać będzie sytuacja dla uniwersytetów z brytyjskiej średniej półki, jak Sheffield, Newcastle czy Reading (które i tak znajdują się czołówce światowych rankingów).</p>
<p class="art_paragraph">W tej chwili wiele krajów, takich jak Malezja, Arabia Saudyjska lub Chiny, prowadzi programy stypendialne, dzięki którym wysyłają studentów na uczelnie znajdujące się w pierwszej dwusetce rankingów światowych (1 proc. najlepszych uczelni na świecie). Rankingi te obecnie ustalane są na podstawie wyników badawczych, które z kolei zależne są między innymi od grantów. Uniwersytet w Reading, na którym wykładam, czasami się w tę dwusetkę wpasowuje, a czasami nie – znajdując się np. na dwusetnym pierwszym, drugim, trzecim miejscu, w zależności od roku. Jeśli wypadnie z pierwszej dwusetki, nie będzie wystarczająco atrakcyjny dla studentów z krajów finansujących stypendia, a co za tym idzie, straci ich wysokie czesne.</p>
<p class="art_paragraph">Obecnie uniwersytety brytyjskie utrzymują się w dużej mierze właśnie ze studentów spoza UE; jeśli nie będą odpowiednio wysoko w rankingach (ze względu na brak współpracy międzynarodowej, publikacji o wysokim wskaźniku cytowań, dofinansowania projektów badawczych – co umożliwiała do tej pory Unia Europejska), to liczba studentów międzynarodowych spadnie jeszcze bardziej, a możliwości finansowania będzie jeszcze mniej.</p>
<p class="art_paragraph">Ta spirala skończy się albo podniesieniem czesnego dla studentów brytyjskich albo przyjęciem większej liczby studentów – a co za tym idzie obniżeniem poziomu studiów, albo, w ekstremalnym przypadku, bankructwem uczelni. To przypuszczenia – tymczasem w Oksfordzie liczba obcokrajowców aplikujących na doktoraty z fizyki spadła czterokrotnie w porównaniu z rokiem ubiegłym (i przy dotychczasowej tendencji wzrostowej).</p>
<p class="art_paragraph"><strong>Co z wizami?</strong></p>
<p class="art_paragraph">Dotychczas olbrzymim atutem Wielkiej Brytanii było przyciąganie naukowców z najwyższej światowej półki. Obecne plany rządu zdecydowanie to skomplikują. Nagonkę na obcokrajowców spoza UE, studiujących na brytyjskich uczelniach, zapoczątkowała Theresa May jeszcze za czasów, kiedy przewodziła resortowi spraw wewnętrznych (Home Office).</p>
<p class="art_paragraph">Utrudnianie obcokrajowcom-absolwentom brytyjskich uczelni osiedlenia się w kraju jest strzelaniem sobie w stopę – wysoce wyspecjalizowani, świetnie wykształceni i dobrze zintegrowani imigranci są dla gospodarki prawdziwym skarbem. Obywatele Unii niedługo mogą być traktowani podobnie.</p>
<p class="art_paragraph">Czy po Brexicie Europejczycy będą potrzebowali wiz? Nie wiadomo. Na razie Home Office przeżywa oblężenie – od ubiegłorocznego referendum wpłynęło prawie 100 tys. wniosków o kartę stałego pobytu dla obywateli UE mieszkających w Wielkiej Brytanii. Niestety osoby, które tu studiowały, są w gorszej sytuacji od tych, które – jak na stereotyp imigranta przystało – zbierały truskawki, bądź pracowały na zmywaku. Ze względu na wprowadzony w 2011 roku obowiązek posiadania ubezpieczenia zdrowotnego (które, ze względu na specyfikę brytyjskiej opieki zdrowotnej, w praktyce nie jest do niczego potrzebne), lata studiów nie wliczają się do okresu rezydentury.</p>
<p class="art_paragraph">Być może naciski na resort spraw wewnętrznych sprawią, że procedura ubiegania się o kartę stałego pobytu będzie łatwiejsza, ale na razie nie możemy na to liczyć.</p>
<p class="art_paragraph">Brexit odbije się nie tylko na nauce brytyjskiej, ale i europejskiej – bo naukowcy pracujący w Wielkiej Brytanii są bardzo dobrzy w tym, co robią. Pamiętajmy, że mamy w Wielkiej Brytanii prężnie działającą społeczność polskich naukowców, o czym świadczą inicjatywy takie jak doroczna konferencja Science: Polish Perspectives, czy powołana niedawno do życia Fundacja Polonium.</p>
<p class="art_paragraph">Premier May zarządziła przedterminowe wybory na początku czerwca. Czy pogłębią jej przewagę, czy – choć to mało prawdopodobne – wyłonią nową opozycję? Jaki będą miały wpływ na negocjacje w sprawie opuszczenia wspólnoty? Czas pokaże.</p>
<p class="art_paragraph">
</section>
</section>
</article>
</div>
</section>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Wyzywają nas od najgorszych, a co tak naprawdę robimy? Jako naukowiec poczułam się wywołana do tablicy</title>
		<link>/2016/06/01/wyzywaja-nas-od-najgorszych-a-co-tak-naprawde-robimy-jako-naukowiec-poczulam-sie-wywolana-do-tablicy/</link>
		<pubDate>Wed, 01 Jun 2016 22:06:36 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Gazeta Wyborcza]]></category>
		<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[O mojej pracy]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Społeczeństwo]]></category>
		<category><![CDATA[ekologia]]></category>
		<category><![CDATA[eksperymenty]]></category>
		<category><![CDATA[etyka]]></category>
		<category><![CDATA[Zwierzęta laboratoryjne]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1411</guid>
		<description><![CDATA[Mój tekst w Gazecie Wyborczej  &#124; Hasło &#8220;doświadczenia na zwierzętach&#8221; kojarzy się fatalnie &#8211; w głowie powstaje obraz naukowca-sadysty, który kroi świnki morskie na żywca, aby uzyskać wyniki potrzebne wyłącznie do własnej habilitacji. &#8220;Barbarzyńcy, sadyści udający naukowców, potwory, człowiek, który potrafi skazać zwierzę na takie cierpienie zasługuje tylko na najgorsze,...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;"><em>Mój tekst w <a href="http://wyborcza.pl/1,75400,20162494,wyzywaja-nas-od-najgorszych-a-co-tak-naprawde-robimy-jako.html#ixzz4AMrCY12c">Gazecie Wyborczej </a> </em>|</p>
<div id="gazeta_article_lead" style="text-align: justify;"><strong>Hasło &#8220;doświadczenia na zwierzętach&#8221; kojarzy się fatalnie &#8211; w głowie powstaje obraz naukowca-sadysty, który kroi świnki morskie na żywca, aby uzyskać wyniki potrzebne wyłącznie do własnej habilitacji.</strong></div>
<div style="text-align: justify;"></div>
<div id="gazeta_article_body" style="text-align: justify;">
<div id="article">
<div id="article_body">
<div id="mcBan_2" class="mcBan is-initialized">
<section id="p_lock" class="v12">
<header id="p_lock_header">&#8220;Barbarzyńcy, sadyści udający naukowców, potwory, człowiek, który potrafi skazać zwierzę na takie cierpienie zasługuje tylko na najgorsze, oby wyzdychali w męczarniach bandyci&#8221; &#8211; pisze w jednym z internetowych komentarzy Magda M. &#8220;Na tych ch**ach te eksperymenty robić, a nie na niewinnych, bezbronnych zwierzętach&#8221; &#8211; wtóruje Aleksandra S.Jako naukowiec poczułam się wywołana do tablicy. Jestem zoologiem, kocham zwierzęta i bardzo zależy mi na ich dobrostanie. Chciałam zatem wyjaśnić kilka kwestii pojawiających się w mediach przy okazji omawiania doświadczeń na zwierzętach. </header>
</section>
</div>
</div>
</div>
</div>
<p><span id="more-1411"></span></p>
<p>Plakaty protestujące przeciwko eksperymentom na zwierzętach przedstawiają często zmaltretowane, pokrojone, nieszczęśliwe małpy. Zastanawiam się, skąd wzięły się te zdjęcia &#8211; w Polsce odchodzi się od doświadczeń na naczelnych, przez ostatnie kilka lat nie wykorzystano w celach eksperymentalnych ani jednej małpy. Najnowsze <a class="a1" href="http://www.bip.nauka.gov.pl/sprawozdania_zwierzeta/" target="_blank" rel="noopener">dane MNiSW </a>(z 2014 r.) pokazują, że gros zwierząt doświadczalnych to gryzonie &#8211; w sumie trochę ponad 84,5 proc., z czego większość to myszy i szczury. Kolejne 7 proc. to ptaki, a prawie 5 proc. &#8211; ryby. Zwierzęta &#8220;medialne&#8221;, czyli króliki, psy i koty, stanowią odpowiednio 0,7, 0,1 i 0,07 proc.</p>
<p><span class="txt_srodtytul"><b>Co to jest eksperyment?</b></span></p>
<p>Nie każdy eksperyment jest inwazyjny &#8211; czyli nie musi zwierzęciu szkodzić. Eksperyment to obserwacja tego, jak zwierzę reaguje w obliczu zmiany. Procedurą eksperymentalną może być zatem zmiana czasu karmienia, wprowadzenie nowego obiektu na dane terytorium, czy dłuższe zapalenie światła w pobliżu zwierzęcia.</p>
<p>W psychologii eksperymenty przeprowadza się między innymi na dzieciach. Brzmi strasznie, prawda? A w praktyce doświadczenia polegają na tym, że do kolorowego pokoju z zabawkami wchodzi mama z dzieckiem, dziecku daje się grę, zdanie do rozwiązania, albo po prostu bawi się z nim, podczas gdy mama opuszcza pokój. Naukowiec obserwuje reakcję dziecka na wyjście lub powrót mamy, notuje wynik gry, albo czas i rezultat zadania. I tyle. Żadnych rurek, igieł i ran.</p>
<p><span class="txt_srodtytul"><b>Po co?</b></span></p>
<p>Nasuwa się pytanie, jakiego typu eksperymentom służą zwierzęta. Do celów medycznych wykorzystuje się trochę 21 proc. zwierząt doświadczalnych. Do celów toksykologicznych &#8211; prawie 5 proc. Natomiast 66 proc. jest przedmiotem badań biologicznych o charakterze podstawowym, podejmowanym &#8220;w celu zdobywania nowej wiedzy o podstawach zjawisk i obserwowalnych faktów&#8221; (cytat z ustawy).</p>
<p>Często jednak zarzuca się naukowcom, że ich badania nie mają bezpośredniego przełożenia na korzyści dla ludzi, że nie można zastosować ich wyników, że służą tylko ich własnemu ego, bądź punktom za publikacje. Jednak badania podstawowe to nie tylko sztuka dla sztuki, to zaczątek, fundament badań stosowanych.</p>
<p>Świetnym przykładem są badania na opuszkach węchowych szczurów, które przeprowadzał prof. Geoffrey Raisman. Zaczął on badać opuszki w latach 80. &#8211; wówczas uważano, że jego eksperymenty nie mają głębszego celu i do niczego się nie przydadzą. Po prawie czterdziestu latach, w <a class="external_link" href="http://kalendarz.cafe.pl/kalendarz/pazdziernik-2015/m">październiku 2015</a>, dzięki wynikom jego &#8220;bezużytecznych&#8221; badań podstawowych <a class="a1" href="http://wyborcza.pl/duzyformat/1,141115,16880761,Chirurg__ktory_sprawil__ze_sparalizowany_wstal__Nie.html" target="_blank" rel="noopener">zrekonstruowano uszkodzony nerw kręgowy</a>. Sparaliżowany pacjent zaczął chodzić.</p>
<p>W przypadku ekologii &#8211; zanim zaczniemy ochraniać gatunek, musimy coś wiedzieć o jego zasięgu, szlaku migracyjnym itd. Przełoży się to na ochronę, na praktyczną korzyść dla danego gatunku. Skąd wiadomo, gdzie dany wilk albo niedźwiedź żyje, jak duże zajmuje terytorium, kiedy jest aktywny, jakimi szlakami się porusza i czy szlaki te kolidują z trasami przemieszczania się ludzi? Takich informacji dostarczy obroża z nadajnikiem bądź rejestratorem danych. Żeby założyć obrożę, trzeba zwierzę złapać i znieczulić, co wiąże się do pewnego stopnia ze stresem (łapanie) i bólem (zastrzyk znieczulający). Jednak w tym przypadku korzyść &#8211; zarówno dla nauki, jak i dla samego gatunku &#8211; przewyższa dyskomfort pojedynczego zwierzęcia.</p>
<p><span class="txt_srodtytul"><b>Kto decyduje?</b></span></p>
<p>Oczywiście część eksperymentów jest inwazyjna, jeśli nie da się tego absolutnie uniknąć. Rozpatrzeniem wniosków uzasadniających wykorzystanie zwierząt w doświadczeniach zajmują się komisje etyczne. Lokalnych komisji jest w Polsce jedenaście, oprócz tego istnieje jeszcze komisja krajowa. W skład każdej komisji lokalnej wchodzi obecnie dwunastu członków &#8211; sześciu specjalistów posiadających co najmniej stopień doktora oraz doświadczenie w zakresie wykorzystywanie zwierząt do celów naukowych lub edukacyjnych, trzech przedstawicieli nauk humanistycznych lub społecznych, oraz trzech przedstawicieli organizacji pozarządowych działających na rzecz zwierząt.</p>
<p>O szczegóły pracy komisji pytam Katarzynę Tołkacz, wiceprzewodniczącą I Lokalnej Komisji Etycznej ds. Doświadczeń na Zwierzętach w Warszawie, gdzie zasiada z ramienia Stowarzyszenia dla Natury &#8220;Wilk&#8221; (oprócz tego jest doktorantką w Zakładzie Parazytologii na Wydziale Biologii Uniwersytetu Warszawskiego). Obecnie komisje etyczne opiniują pozytywnie 98 proc. wniosków, więc wydawać by się mogło, że zgodę na krojenie zwierzaka można uzyskać niemalże od ręki.</p>
<p>Katarzyna Tołkacz wyjaśnia: &#8220;Każdy wniosek jest rozpatrywany pod różnymi kątami &#8211; czy doświadczenie jest uzasadnione, czy ma sens, czy przełoży się na zwiększenie wiedzy; czy wykorzystywany jest odpowiedni gatunek, liczba zwierząt, jaki jest ich los po zakończeniu procedur. Czy stopień inwazyjności jest właściwy, czy zwierzęta mają zapewnioną opiekę. Jeśli komisja spostrzeże jakieś błędy lub niedociągnięcia (np. liczba zwierząt jest zbyt duża &#8211; cierpią bez sensu, lub zbyt mała &#8211; eksperyment nie ma statystycznej wartości, a zatem jest bezużyteczny; jeśli stosuje się niewłaściwe środki przeciwbólowe, lub jest ich za mało, itd.), wnioskodawca jest o nich informowany. Komisja kontaktuje się z wnioskodawcą, ustala, jaki przebieg procedur jest optymalny, i postuluje naniesienie poprawek. Jeśli poprawki zostaną wprowadzone, to wniosek przechodzi &#8211; o ile nie ma zastrzeżeń etycznych. Wniosku nie można tak po prostu odrzucić, bez informacji zwrotnej &#8211; w takim przypadku naukowiec po prostu za miesiąc złożyłby dokładnie ten sam wniosek, który ponownie zostałby odrzucony. Komisji zależy na dobrostanie zwierząt, i na tym, żeby wnioskodawcy przestrzegali prawa, ale też i na tym, żeby nie blokować postępu nauki.</p>
<p>Naukowcy staraja sie, na ile to tylko możliwe, unikać cierpienia zwierząt. Wiele czasopism naukowych, zwłaszcza brytyjskich, zwraca szczególną uwagę na procedury badawcze; redaktorzy odrzucają manuskrypty eksperymentów, w których zwierzęta cierpiały. Poza względami etycznymi to po prostu obniża wartość naukową.&#8221;</p>
<p><span class="txt_srodtytul"><b>Co ze zwierzętami ze schroniska?</b></span></p>
<p>Wzburzenie wzbudził punkt ustawy &#8220;o ochronie zwierząt wykorzystywanych do celów naukowych i edukacyjnych&#8221;, który dotyczy wykorzystania zwierząt bezdomnych w badaniach. Po mediach społecznościowych krążyły plakaty ze smutnym pieskiem z napisem &#8220;wczoraj schronisko &#8211; jutro laboratorium?&#8221;. O co chodzi?</p>
<p>Katarzyna Tołkacz tłumaczy:</p>
<p>&#8220;Do czegoś takiego nie dojdzie z jednej prostej przyczyny. Macie psy? Kundelki? Rasowe? Wiecie, że każda rasa ma inne predyspozycje genetyczne, prawda? Dogi do dysplazji, buldogi francuskie do chorób oczu i skóry, jeszcze inne do problemów sercowych. A ci z was, którzy mają wyższe wykształcenie powinni wiedzieć, że grupa doświadczalna musi spełniać żelazne kryteria, takie jak wiadome pochodzenie, jednolite predyspozycje, znany wiek, przebyte choroby, etc. Żadnego z tych kryteriów zwierzęta ze schronisk nie spełniają, dlatego nikt nie będzie na nich robił badań.</p>
<p>Co więc oznacza zapis w ustawie?</p>
<p>Że będzie można monitorować wpływ wałęsających się kotów i psów na rodzimą faunę. W Polsce psy zabijają rocznie co najmniej 30 tysięcy dzikich zwierząt łownych, takich jak jelenie, sarny, dziki i zające. Potwierdzono także ich drapieżnictwo na małych ssakach i ptakach. W kraju brak ocen liczby zwierząt zabijanych przez koty, jednak badania prowadzone za granicą pokazały, że co roku zabijają one w <a class="external_link" href="http://www.archiwum.wyborcza.pl/archiwum/tag/USA">USA</a> od 1,4 do 3,7 miliarda ptaków i od 6,9 do 20,7 miliarda ssaków, natomiast w Wielkiej Brytanii co najmniej 57 mln ssaków, 27 mln ptaków i 5 mln gadów i płazów. Liczby te dobitnie pokazują, że problem wpływu kotów i psów na faunę jest niezmiernie istotny, nawet w obszarach chronionych, w tym i w parkach narodowych. Badania &#8220;na zwierzętach bezdomnych&#8221; mogą pomóc ocenić wpływ jaki te zwierzęta mają, oraz podjąć działania mające na celu ochronę cietrzewi, saren i wielu innych zwierząt.&#8221;</p>
<p>Liczba zwierząt wykorzystywanych rocznie w brytyjskich laboratoriach jest mniejsza niż pół procenta tych zabijanych przez brytyjskie koty (a w Polsce zwierząt doświadczalnych jest dwadzieścia razy mniej niż w Wielkiej Brytanii) &#8211; nie mówiąc już o tym, ile zwierząt idzie pod nóż w celach konsumpcyjnych. Poza tym w laboratorium zwierzęta mają wyznaczoną minimalną przestrzeń (nieporównywalnie większą niż kura klatkowa!), określoną temperaturę, żywność, wodę. W dodatku jeśli chodzi o stopień inwazyjności, to w Polsce w 2014 r. na 29012 doświadczeń tych o najwyższym stopniu inwazyjności (stopień X) było 6. Stopień X oznacza np. &#8220;doprowadzanie do śmierci przez zatrucie (np. strychniną)&#8221;. Pomyślmy, ile szczurów zginęło w tym czasie zabitych trutką w naszych domach&#8230;</p>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Dr Joanna Bagniewska: Wykorzystać potencjał seniorów [ANKIETA WYBORCZEJ]</title>
		<link>/2015/09/26/dr-joanna-bagniewska-wykorzystac-potencjal-seniorow-ankieta-wyborczej/</link>
		<pubDate>Sat, 26 Sep 2015 14:50:22 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Gazeta Wyborcza]]></category>
		<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Polacy w UK]]></category>
		<category><![CDATA[Społeczeństwo]]></category>
		<category><![CDATA[imigracja]]></category>
		<category><![CDATA[seniorzy]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1326</guid>
		<description><![CDATA[Mój tekst w Gazecie Wyborczej Czym powinni się zająć politycy?  &#8211; Skuteczną polityką demograficzną. Państwu potrzeba jak najwięcej ludzi w wieku produkcyjnym. Z jednej strony brakuje rozsądnego podejścia do polityki prorodzinnej &#8211; takiej, która nie będzie blokować przyrostu naturalnego w imię wartości, lecz realnie go wspierać (np. poprzez udogodnienia dla...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align:justify;"><em>Mój tekst w <a href="http://wyborcza.pl/1,75968,18906846,joanna-bagniewska-wykorzystac-potencjal-seniorow-ankieta-wyborczej.html">Gazecie Wyborczej</a></em></p>
<p style="text-align:justify;"><strong>Czym powinni się zająć politycy? </strong></p>
<p style="text-align:justify;"><b>&#8211; Skuteczną polityką demograficzną.</b> Państwu potrzeba jak najwięcej ludzi w wieku produkcyjnym. Z jednej strony brakuje rozsądnego podejścia do polityki prorodzinnej &#8211; takiej, która nie będzie blokować przyrostu naturalnego w imię wartości, lecz realnie go wspierać (np. poprzez udogodnienia dla rodziców, lepszą ochronę pracowniczą, szersze możliwości opieki nad dziećmi). Z drugiej zaś należy w pełni wykorzystać potencjał seniorów, którzy stają się największą grupą społeczeństwa, a ciągle znajdują się na jego marginesie. Powinno się im zapewnić możliwość pracy po przekroczeniu wieku emerytalnego, a także to, by byli jak najdłużej samodzielni. Należy poświęcić więcej uwagi opiece zdrowotnej, pielęgnacyjnej, zapewnieniu udogodnień, aby pozwolić osobom starszym na komfortowe i godne życie.</p>
<p><b>&#8211; Szeroko pojętą migracją.</b> Polska całkowicie przespała kwestie zarówno imigrantów, jak i uchodźców. Nie mamy narzędzi prawnych, logistyki, infrastruktury do zajmowania się jednymi i drugimi. Mogliśmy je wypracować kilka lat temu, kiedy największymi grupami obcokrajowców w Polsce byli kulturowo bliscy nam Ukraińcy i Rosjanie oraz łatwo asymilujący się Wietnamczycy.</p>
<p>Obecnie cała Europa stoi w obliczu ogromnego kryzysu imigracji &#8211; problem ten nie odejdzie, wręcz będzie narastał. Jednak kraje Zachodu w mniejszym stopniu dotyka druga strona migracji &#8211; mianowicie drenaż mózgów, z którym od dłuższego czasu boryka się Polska. Od kilku lat politycy próbują zachęcić do powrotu polskich profesjonalistów &#8211; naukowców, inżynierów, prawników &#8211; pracujących na Zachodzie. Nie tędy droga &#8211; Polska musi być krajem atrakcyjnym nie tylko dla przedstawicieli Polonii, którzy mają babcię pod Warszawą albo rodziców w Koninie, ale też dla tych, którzy widzą w niej możliwości na własny rozwój bez względu na sentyment rodzinny czy kulturowy.</p>
<p>Kraj kształci świetnych specjalistów, którzy wyjeżdżają szukać pracy na Zachód. Chciałabym, żeby Polska zachęcała do przyjazdu również zagranicznych profesjonalistów wysokich szczebli &#8211; mogą być zarówno z Niemiec, jak i z Syrii. Polska powinna stać się krajem atrakcyjnym ekonomicznie dla wszystkich.</p>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Koty, czyli krajobraz strachu</title>
		<link>/2015/07/29/koty-czyli-krajobraz-strachu/</link>
		<pubDate>Wed, 29 Jul 2015 21:49:32 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Gazeta Wyborcza]]></category>
		<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Australia]]></category>
		<category><![CDATA[ekologia]]></category>
		<category><![CDATA[gatunek inwazyjny]]></category>
		<category><![CDATA[koty]]></category>
		<category><![CDATA[ochrona gatunków]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1285</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Gazecie Wyborczej  Kot ze zdobyczą (Gerry Ellis / Biosphoto) Jak większość ludzi bardzo lubię koty &#8211; miłe, puchate, inteligentne. Jednak z zawodowego obowiązku, jako zoolog, muszę stwierdzić, że sympatyczny mruczek ma również drugie oblicze &#8211; twardego, skutecznego mordercy. Kot to drapieżnik doskonały &#8211; adaptuje się wyjątkowo łatwo,...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div id="top_wrap">
<div id="holder_101" class="holder_top">
<p style="text-align: justify;"><em>Mój artykuł w <a href="http://wyborcza.pl/1,75400,18444282,koty-czyli-krajobraz-strachu.html">Gazecie Wyborczej </a></em></p>
</div>
</div>
<div id="columns_wrap">
<div id="col_left">
<div id="row_3" class="content_row">
<div id="holder_209" class="holder_cl3 holder_cl">
<div id="gazeta_article">
<div id="gazeta_article_image" style="text-align: justify;">
<div>
<p><img title="Kot ze zdobyczą" src="http://bi.gazeta.pl/im/5b/97/11/z18444379Q,Kot-ze-zdobycza.jpg" alt="Kot ze zdobyczą" border="0" /></p>
<p class="desc">Kot ze zdobyczą (Gerry Ellis / Biosphoto)</p>
</div>
</div>
<div id="gazeta_article_lead" style="text-align: justify;"><strong>Jak większość ludzi bardzo lubię koty &#8211; miłe, puchate, inteligentne. Jednak z zawodowego obowiązku, jako zoolog, muszę stwierdzić, że sympatyczny mruczek ma również drugie oblicze &#8211; twardego, skutecznego mordercy.</strong></div>
<div style="text-align: justify;"></div>
<div style="text-align: justify;"></div>
<div id="gazeta_article_body">
<div id="article">
<div id="article_body" style="text-align: justify;">
<section id="p_lock" class="v12">
<header></header>
<header></header>
<header id="p_lock_header"><span id="p_lock_head_msg"></span>Kot to drapieżnik doskonały &#8211; adaptuje się wyjątkowo łatwo, bardzo szybko rozmnaża, jest niezwykle odporny i mało wybredny, poluje na wszystko w zasięgu pazurów. Ponadto przewyższa liczbowo naturalne drapieżniki. Szacuje się, że na świecie jest ponad 400 milionów kotów. Obecne są prawie na wszystkich szerokościach geograficznych, poza kręgami polarnymi.</header>
</section>
</div>
</div>
</div>
<p><span id="more-1285"></span></p>
<p style="text-align: justify;">Udomowiono je około dziewięciu tysięcy lat temu, kiedy ludzkość zaczęła produkować i składować żywność &#8211; koty broniły jej przed szkodnikami. W XIX w. zwierzęta te zabierano ze sobą w podróże morskie; tępiły szczury na okrętach. W ten sposób rozprzestrzeniły się na świecie, stając się jednym z najgroźniejszych gatunków inwazyjnych na ziemi. Zagrażają zwłaszcza zwierzętom z bardzo delikatnych ekosystemów wyspiarskich.</p>
<p style="text-align: justify;">Wiele gatunków ptaków ewoluowało na wyspach, gdzie nie miały naturalnych drapieżników &#8211; mogły bezpiecznie zakładać gniazda wprost na ziemi, niektóre zatraciły wręcz umiejętność latania. Wpuszczenie kotów do takiego środowiska musiało skończyć się katastrofą. Mruczki są bezpośrednio odpowiedzialne za wyginięcie aż trzydziestu trzech gatunków ptaków! Przytoczę szczególnie smutną historię łazików południowych z nowozelandzkiej wysepki Stephens Island. Legenda głosi, że te małe, przypominające strzyżyka ptaszki doszczętnie wytępiła&#8230; jedna należąca do latarnika kotka o imieniu Tibbles. To nie do końca prawda, bo na wyspie znajdowało się również kilka innych kotów, jednak to właśnie one w pełni odpowiadają za wyginięcie całego gatunku łazików.</p>
<p style="text-align: justify;"><span class="txt_srodtytul"><b>Miliony kotów, miliardy ofiar</b></span></p>
<p style="text-align: justify;">Koty zagrażają nowozelandzkim ptakom kiwi, australijskim pingwinom małym, a także przeróżnym niewielkim ssakom, gadom i płazom &#8211; w sumie 175 gatunkom kręgowców na 120 wyspach. A co z kontynentami? Szacuje się, że w Stanach mieszka 10-50 milionów bezpańskich kotów; w Polsce są one najliczniej występującymi drapieżnikami, liczniejszymi od lisów, kun i borsuków &#8211; podobnie w Wielkiej Brytanii, gdzie kotów jest trzy razy więcej niż lisów. W Szkocji i na Półwyspie Iberyjskim problemem jest również hybrydyzacja kotów domowych ze żbikami. Zdziczałe koty mają większe terytoria od domowych mruczków, bo muszą samodzielnie szukać pożywienia, schronienia i okazji do rozmnażania się (w odróżnieniu od wysterylizowanych kotów domowych).</p>
<p style="text-align: justify;">No dobrze: ale czy polowanie nie jest naturalne? Na gryzonie, ptaki czy jaszczurki czyhają też inne niebezpieczeństwa. Niby tak, stworzyliśmy jednak sztuczny układ, w którym liczba drapieżników nie jest zależna od dostępności naturalnego pożywienia, ponieważ je dokarmiamy. W naturze, gdyby ofiar było coraz mniej, zmniejszyłaby się również liczba drapieżców &#8211; nie miałyby czego jeść. Jednak w sytuacji, w której kot nie znajduje naturalnego pożywienia, może liczyć na pokarm od opiekuna, poza tym miewa zapewnioną opiekę weterynaryjną. Dlatego populacja kotów nie podlega tym samym prawom co populacja naturalnie występujących drapieżników. Ofiary kotów nie mają szans wobec zdrowych i rosnących w siłę mruczących drapieżców. Dodatkowo sama obecność kota ma negatywny wpływ na ptaki; życie w ciągłym stresie odbija się na opiece nad młodymi. Pod okiem drapieżnika ptasi rodzice rzadziej wracają do gniazd z pokarmem, co sprawia, że pisklęta nie przeżywają albo są słabsze. To zjawisko w ekologii nazywa się krajobrazem strachu.</p>
<p style="text-align: justify;">Koty to drapieżniki oportunistyczne &#8211; polują, kiedy tylko nadarzy się okazja. Co ciekawe, nie polują wyłącznie z głodu. Eksperymenty z lat 70. przeprowadzone przez Dalhousie University w Kanadzie wykazały, że koty karmione ulubionym pokarmem zostawiały miskę, aby złowić szczura, po czym natychmiast wracały do jedzenia karmy. Te zwierzęta myślą przyszłościowo &#8211; nie wiadomo, kiedy trafi się kolejna okazja do złapania pokarmu, w związku z tym polują przy każdej nadarzającej się sposobności. To wiąże się z ich naturalnym sposobem żerowania &#8211; koty łowią małe zwierzęta kilka razy dziennie zamiast jednej dużej ofiary raz na jakiś czas (jak robią to na przykład lwy).</p>
<p style="text-align: justify;"><span class="txt_srodtytul"><b>Coraz więcej ludzi, coraz więcej kotów </b></span></p>
<p style="text-align: justify;">Ponad 50 proc. ludzi na świecie żyje w miastach; w Polsce współczynnik urbanizacji wynosi ponad 60 proc., w Wielkiej Brytanii &#8211; prawie 90. W miastach koty są liczniejsze niż we wsiach lub na wyspach &#8211; łatwiej o pokarm, więc koty chętniej się wzajemnie tolerują. Przykładowo w brytyjskim Bristolu zagęszczenie kotów wynosi 229 osobników na kilometr kwadratowy, w Reading &#8211; 463, a w Sheffield &#8211; nawet 1580! Miasta będą się rozrastać, przy okazji zagrażając bioróżnorodności. I tu nasze domowe koty zaczynają być problemem. W Polsce, według badań Euromonitor International, mieszka ich ponad sześć milionów. Szacuje się, że w Wielkiej Brytanii jest 10,3 miliona kotów, a w USA &#8211; 96,6 miliona. Moja koleżanka z University of Reading dr Rebecca Thomas oszacowała, że w Wielkiej Brytanii koty żyją w 23-26 proc. domostw; na domostwo przypada średnio półtora kota. Co ciekawe, osoby z wyższym wykształceniem są bardziej skłonne mieć kota niż psa &#8211; nie wynika to jednak z ich snobistycznych gustów, ale z faktu, że dojazd do pracy zajmuje im statystycznie więcej czasu, w związku z czym nie mogą sobie pozwolić na częste wyprowadzanie psów.</p>
<p style="text-align: justify;">Jak możemy ocenić spustoszenie czynione przez koty? Używa się do tego różnych szacunków, m.in. ankiet, w których właściciele kotów piszą, ile zwierząt ich pupil przyniósł do domu. Na podstawie tych liczb można ocenić wpływ kotów na środowisko &#8211; chociaż oczywiście różni się on w zależności od terenu, dostępności i liczby ofiar (oraz charakteru kota). Jednak średnia liczba zwierząt upolowanych przez koty w ciągu roku to 18,3 w brytyjskim Reading, 21,5 w Bristolu, 30,2 w australijskiej Canberrze, 36,8 w nowozelandzkim Christchurch, a w Auckland nawet 67,4! W Wielkiej Brytanii koty przynoszą w ciągu roku ok. 220 milionów zwierząt, z czego jedna trzecia to ptaki. W Stanach wolno żyjące koty zabijają między 1,4 a 3,7 miliarda ptaków rocznie; liczba zabitych ssaków szacowana jest na 6,9-20,7 miliarda. Dla porównania, w ciągu roku Amerykanie zjadają prawie 10,2 miliarda zwierząt (wg szacunków US Department of Agriculture z 2010 r.), a na całej Ziemi przemysł mięsny zabija ok. 58 miliardów zwierząt.</p>
<p style="text-align: justify;">Liczby kocich ofiar mogą być mocno zaniżone, ponieważ nie każdy kot chwali się w domu swoimi zdobyczami. Poza tym jeśli kot nie przynosi żadnych zwierząt (lub też przynosi ich zbyt dużo), właściciele mniej chętnie informują o tym w ankietach. W jednym z badań Kerry Loyd z uniwersytetu w Georgii zastosowała tzw. Kitty Cams, miniaturowe kamerki umieszczone na kocich obróżkach. Pokazały one dokładne zachowanie kotów poza domem. Wyniki zaskoczyły &#8211; okazało się, że koty przynoszą do domu zaledwie 23 proc. upolowanych przez siebie zwierząt; 28 proc. zjadają tuż po polowaniu, a prawie połowę po prostu zostawiają! To uzmysłowiło naukowcom skalę zjawiska.</p>
<p style="text-align: justify;">Przynoszone ofiary są często nadal żywe; w tych przypadkach właściciele kotów na ogół odwożą je do weterynarza. Niestety, dane zebrane w centrach rehabilitacyjnych w Wielkiej Brytanii pokazują, że 78 proc. kocich ofiar nie udało się uratować mimo specjalistycznej opieki.</p>
<p style="text-align: justify;"><span class="txt_srodtytul"><b>Dzwoneczki, obróżki i sterylizacja </b></span></p>
<p style="text-align: justify;">Naukowcy proponują różne sposoby na zmniejszenie liczby upolowanych zwierząt. Popularne obróżki z dzwoneczkami zmniejszają liczbę kocich zdobyczy o ok. 30 proc. O wiele skuteczniejszą metodą są kolorowe kryzy, przypominające wyglądem gumki aksamitki &#8211; naukowcy z australijskiego Murdoch University stwierdzili, że koty w kryzach łowią o ponad połowę mniej ptaków niż koty bez kryz. Jaskrawe kolory ostrzegają ptaki, ale ssaków już nie &#8211; w większości nie rozróżniają one dobrze kolorów. Ta sama grupa badawcza przetestowała też CatBibs &#8211; duże, plastikowe śliniaki, które uniemożliwiają kotom rzucanie się na ofiarę. Śliniaki przeszkodziły 81 proc. kotów w upolowaniu ptaków, a 45 proc. &#8211; ssaków. Jeśli zdecydujecie się na założenie swoim kotom któregoś z tych ubranek, używajcie produktów specjalnie do tego przeznaczonych. W żadnym wypadku nie wkładajcie pupilom na szyję dziecięcych śliniaków ani gumek aksamitek &#8211; mogą się zaplątać w gałęzie i udusić zwierzę; produkty dostępne w sklepach są wyposażone w mechanizm uwalniający.</p>
<p style="text-align: justify;">Można koty zamykać w domu &#8211; jeśli nie cały czas, to chociaż sezonowo. Drapieżniki te łowią 85 proc. więcej zwierzyny, kiedy jest ciepło, robią to głównie nocą. Na wiosnę i latem pojawia się najwięcej piskląt i młodych ssaków; to one są najbardziej narażone na kocie ataki. W niektórych częściach Australii istnieje nawet zakaz trzymania kotów w pobliżu parków narodowych, jednak bardzo trudno go egzekwować. Najskuteczniejszą metodą jest niewypuszczanie kota z domu w ogóle &#8211; chociaż w wielu miejscach i na to jest już, niestety, za późno.</p>
<p style="text-align: justify;">A co z kotami wolno żyjącymi? W Polsce uznawane są za zwierzęta dzikie, które w myśl art. 21. ustawy o ochronie zwierząt stanowią dobro ogólnonarodowe, powinny mieć zapewnione warunki rozwoju i swobodnego bytu. Nikt nie kwestionuje ich niezwykłej skuteczności w walce ze szczurami, jednak w każdym układzie potrzebna jest równowaga, a obecnie koty zdecydowanie ją zakłócają. Jak możemy ograniczyć liczbę innych kocich ofiar, nie szkodząc jednocześnie samym kotom? Przede wszystkim przeprowadzać akcje sterylizacji i kastracji. Miasta zajmują się tym coraz częściej i na coraz większą skalę. Kocia populacja zwiększa się bowiem z niewiarygodną prędkością, mimo że pierwszy rok przeżywa tylko około 1 proc. wolno żyjących kociaków. Dobrym sposobem ochrony miejskiego ptactwa są też nasadzenia żywopłotowe zamiast murów czy parkanów dookoła posesji &#8211; krzaki są mniej dostępne dla kotów.</p>
<p style="text-align: justify;">Dbajmy o koty i kochajmy je &#8211; rozsądnie. W przeciwnym razie może nam grozić prawdziwy KOTaklizm.</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>A jednak Narnia istnieje w Oksfordzie</title>
		<link>/2015/07/04/a-jednak-narnia-istnieje-w-oksfordzie/</link>
		<pubDate>Sat, 04 Jul 2015 16:33:12 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Gazeta Wyborcza]]></category>
		<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Społeczeństwo]]></category>
		<category><![CDATA[Oksford]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1081</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Gazecie Wyborczej Tu bez roweru ani rusz. Przydadzą się też bardzo oczy dookoła głowy. Tutejsi przejęli się bowiem mottem uniwersytetu, które głosi: &#8220;Bóg mnie oświeca&#8221;. Dlatego wszyscy po zmroku wracają z pubów bez lampek. Oksford uzależnia. Trudno się nim nie zachwycić. Skończyłam tu studia, zrobiłam doktorat, uczyłam,...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div id="top_wrap">
<div id="holder_101" class="holder_top">
<p style="text-align:justify;"><em>Mój artykuł w <a href="http://wyborcza.pl/1,143622,18298435,A_jednak_Narnia_istnieje_w_Oksfordzie.html">Gazecie Wyborczej</a></em></p>
</div>
</div>
<div id="columns_wrap">
<div id="col_left">
<div id="row_3" class="content_row">
<div id="holder_209" class="holder_cl3 holder_cl">
<div id="gazeta_article" style="text-align:justify;">
<div id="gazeta_article_image" class="miniatures">
<div><a href="http://wyborcza.pl/51,143622,18298435.html?i=0"><img title="" src="http://bi.gazeta.pl/im/67/73/11/z18298471Q.jpg" alt="" border="0" /></a></div>
</div>
</div>
<div style="text-align:justify;"></div>
<div id="gazeta_article">
<div style="text-align:justify;"></div>
<div id="gazeta_article_lead" style="text-align:justify;"><strong>Tu bez roweru ani rusz. Przydadzą się też bardzo oczy dookoła głowy. Tutejsi przejęli się bowiem mottem uniwersytetu, które głosi: &#8220;Bóg mnie oświeca&#8221;. Dlatego wszyscy po zmroku wracają z pubów bez lampek.</strong></div>
<div id="gazeta_article_body">
<div id="article">
<div id="article_body">
<div style="text-align:justify;"></div>
<div id="artykul">
<p style="text-align:justify;">Oksford uzależnia. Trudno się nim nie zachwycić. Skończyłam tu studia, zrobiłam doktorat, uczyłam, brałam ślub i nadal mieszkam w Oksfordzie, choć do pracy dojeżdżam co dzień około godziny.</p>
<p style="text-align:justify;">Pierwsze zadawane przez nowo przybyłych pytanie to: &#8220;Którędy na uniwersytet?&#8221;. Tymczasem uniwersytet jest wszędzie &#8211; otacza nas 38 kolegiów (ang. colleges), a pomiędzy nimi rozsiane są wydziały, instytuty, wydawnictwo i najróżniejsze akademickie budynki. Kolegia to najbardziej charakterystyczny element oksfordzkiego krajobrazu. Tu studenci mieszkają, jedzą, uczą się, uprawiają sporty &#8211; to ich dom i szkoła. W kolegiach mają spotkania z tutorami, z którymi omawiają swoje prace.</p>
<p style="text-align:justify;"><span id="more-1081"></span></p>
<div style="text-align:justify;">
<p>Spacer proponuję zacząć od Christ Church, najbardziej znanego z kolegiów. Tu studiowało 13 brytyjskich premierów, cesarz Japonii, król Edward VII, Einstein i Lewis Carroll. Wstęp płatny, chyba że wchodzicie ze studentem lub absolwentem Oksfordu. Trzeba obejrzeć salę jadalną &#8211; na niej wzorowano jadalnię z ekranizacji &#8220;Harry&#8217;ego Pottera&#8221;. Ze ściany spogląda na nas Henryk VIII, założyciel Christ Church, w witrażowych oknach po lewej stronie widzimy Alicję z Krainy Czarów, Królową Kier i Białego Królika. Kaplica Christ Church &#8211; większość kolegiów ma swoje kaplice &#8211; jest równocześnie miejską katedrą. W katedrze &#8211; witraż św. Katarzyny, do którego pozowała Edith Liddell, siostra Alicji, małej muzy Lewisa Carrolla. Sklepik Alicji, oblegany przez japońskich turystów, mieści się naprzeciw kolegium.</p>
<p>Teraz zajrzyjmy do Corpus Christi; mam duży sentyment do tego tyciego XVI-wiecznego kolegium z rzeźbą pelikana na środku głównego placu. Plac Corpus Christi jest tak mały, że budowniczowie oprowadzający jego założyciela, ślepego biskupa Foxa, okrążyli placyk dwa razy, żeby wydawał się większy.</p>
<p>W pobliżu znajduje się najstarszy pub Oksfordu &#8211; The Bear z 1242 roku. W środku można zobaczyć kolekcję krawatów pieczołowicie zbieranych przez poprzedniego właściciela. Wszystkie są opisane; na pożółkłych karteczkach widać daty z lat 40. i 50. Jednak nie tam się zatrzymamy &#8211; tuż za pubem skręcimy w uliczkę szeroką na dwie osoby. Tu kryje się moja ulubiona pijalnia bubble tea. W odróżnieniu od słodkich i kolorowych napojów o tej nazwie Formosan Tea Bar produkuje tylko autentyczne herbaty w trzech smakach, z naturalnymi dodatkami. Są dość drogie, więc pozwalam sobie na nie tylko przy wyjątkowej okazji. A skoro o napojach mowa &#8211; nie zaszkodzi zajrzeć do Turf Tavern, gdzie Bob Hawke, były premier Australii, ustalił rekord pubu w piciu &#8220;jarda <i>ale</i>&#8221; &#8211; czyli piwa z blisko metrowej szklanicy. Niemal półtora litra. Wypił je w 11 sekund. Ktoś chce pobić jego rekord?</p>
<p><span class="txt_srodtytul"><b>A jednak Narnia istnieje</b></span></p>
<p>W Oksfordzie, mieście o wąskich uliczkach, ciasnych i nielicznych miejscach parkingowych oraz zabójczym dla damskich szpilek bruku, nie ma lepszego środka transportu niż rower. Oczywiście musimy się zaopatrzyć w solidne zapięcie, bo kradzieże są nagminne. Trzeba uważać na rowerzystów, szczególnie po zmroku. Ryzykanccy studenci twierdzą, że nie warto używać rowerowych świateł, bo przecież &#8220;Dominus illuminatio mea&#8221; &#8211; &#8220;Bóg mnie oświeca&#8221;, jak głosi motto uniwersytetu.</p>
<p>Najlepszy sklep rowerowy prowadzi Ali Pearson. To Cycle Centre na Walton Street w dzielnicy Jericho. Pod szyld z żółtym cyklistą nie da się wpaść na pięć minut. Ali i jego brat Stuart zagadują, pytają o pracę, o życie, wygłupiają się, pokazują najnowsze zdjęcia &#8211; Ali to pasjonat fotografii &#8211; i śmieszne filmy w internecie. Przychodzi się tu nie tylko po rower, ale również po najświeższe plotki oraz najgorsze dowcipy o Chucku Norrisie. Bracia naprawiają rowery szybko i perfekcyjnie, a w dodatku dają zniżkę &#8220;dla starych znajomych&#8221;.</p>
<p>Rowerzyście z zewnątrz zagrażają nie tylko lekkomyślni cykliści. Także samo miasto, które co rusz odciąga uwagę od drogi. Najładniejszy widok na Oksford jest z ogrodu Fellows Garden w Exeter College. Widać z niego Radcliffe Camera, okrągłą czytelnię biblioteki uniwersyteckiej, najbardziej elitarne kolegium All Souls, w którym pracował prof. Leszek Kołakowski, a także Brasenose College i uniwersytecki kościół. Żeby jednak to wszystko zobaczyć, będziemy musieli zejść z roweru.</p>
<p>W przejściu między kościołem a Brasenose &#8211; zagadka literacka: potężne drewniane drzwi z płaskorzeźbą w kształcie lwiego łba, z futryny gapią się dwa fauny. Kilka metrów dalej staroświecka latarnia. Tak, tak &#8211; pracował tu C.S. Lewis. Może właśnie w tym miejscu odkrył Narnię? Jego fanom mogę polecić też pub The Eagle and the Child, gdzie Lewis z Tolkienem spotykali się w literackiej grupie The Inklings. A propos Tolkiena &#8211; domeczek po wschodniej stronie Parks Road wygląda, jakby był wybudowany dla hobbita.</p>
<p>Lewis pracował w Magdalen College. Tu studiowali Oscar Wilde, król Edward VIII i Lawrence z Arabii. To także kolegium mojego męża i jego dziadka, matematyka współpracującego podczas wojny z genialnym kryptologiem Alanem Turingiem w Bletchley Park. Od strony High Street koledż wydaje się niewielki, ale w środku odkrywamy rozległe ogrody, łąki ze stadami pasących się danieli i kanały, po których pływają punts, czyli płaskodenne łodzie. Tuż nad kanałem &#8211; budynek dla doktorantów. Kto czytał &#8220;O czym szumią wierzby&#8221;, rozpozna w nim Ropuszy Dwór z książki Kennetha Grahame&#8217;a.</p>
<p><span class="txt_srodtytul"><b>Szata zdobi studenta</b></span></p>
<p>Oksford to jedno z niewielu miejsc, w których chłopcy są lepiej ubrani od dziewcząt. Królują koszule o ciekawych wzorach, marynarki, piękne poszetki, mokasyny, klasyczne w kroju, ale bajecznie kolorowe chinosy. Styl lekko hipsterski, choć oksfordczycy byli hipsterami, zanim ci stali się modni.</p>
<p>Członkowie klubów sportowych chodzą w barwach uniwersyteckich (Oxford blue &#8211; oksfordzki granat) bądź swoich kolegiów &#8211; biało-czarnych z Magdalen, zielonych z Jesus czy złotawych z Linacre. Zimą przynależność koledżową poznaje się po kolorowych pasiastych szalikach.</p>
<p>Zdających egzaminy obowiązuje subfusc &#8211; toga, akademicka czapka, a do nich garnitur z białą muszką lub czarna spódnica, biała bluzka i czarna tasiemka pod szyją. O ile noszenie subfusc jest ściśle przestrzegane, o tyle wybór opcji jest dowolny &#8211; dziewczyny mogą się pojawić w garniturze, a chłopcy w spódnicy. W czerwcu można zobaczyć &#8220;finalistów&#8221; &#8211; studentów w togach z przypiętym czerwonym goździkiem, wysmarowanych przez kolegów farbą, obsypanych mąką i konfetti. Właśnie skończyli ostatnie egzaminy &#8211; idą z przyjaciółmi pić szampana i kąpać się w rzece.</p>
<p>Togi noszone są też na uroczystych kolacjach, czyli formal halls, narzuca się je na eleganckie sukienki bądź wyjściowe marynarki. Togi licencjackie wyglądają jak przyduże czarne kamizelki z długimi &#8220;ogonami&#8221; zwisającymi u ramion. Togi doktorantów sięgają kolan. Po todze można poznać prymusa &#8211; jego toga jest większa, z obszernymi rękawami i plisami na plecach. Uniformy, zależne od poziomu studiów, a nie od statusu społecznego, zrównują studentów &#8211; przynajmniej w kwestii ubrania. O tym, że byłam w jednym koledżu z członkinią rodziny królewskiej, dowiedziałam się dopiero przy graduacji. Studiowała pod innym nazwiskiem, przy rozdaniu dyplomu padło prawdziwe: Windsor.</p>
<p><span class="txt_srodtytul"><b>Magna Carta na deser</b></span></p>
<p>Na obiad zaglądamy do Covered Market, hali targowej w środku miasta. Tam przedzieramy się przez labirynt sklepików do Pieminister, mojej ukochanej jadłodajni. Podają tu typowe angielskie pies &#8211; pieczone placki z nadzieniem. Klasyczne to te z wołowiną na piwie, ale można dostać wersje z chorizo, kurczakiem, jagnięciną i wegetariańskie. Do tego ziemniaki purée, sos i mushy peas, czyli zielony groszek. Rozciapciany, ale i tak niebo w gębie. Znalezienie stolika w godzinach lunchu to &#8220;mission impossible&#8221;, ale zawsze można przysiąść się do nieznajomych.</p>
<p>A gdy się okaże, że w Pieminister nie da się szpilki wetknąć? Dobrą alternatywą jest gastropub Magdalen Arms na Iffley Road we wschodnim Oksfordzie. Ta część miasta, zwłaszcza okolice Cowley Road, zawsze tętni życiem nocnym &#8211; tam odbywają się koncerty, tam można znaleźć najtańsze chińskie i indyjskie knajpki. W dzień łazi się po charity shops, czyli tutejszych lumpeksach (warto tu kupować choćby dlatego, że dochód przeznacza się na cele charytatywne) i specjalistycznych sklepach z modą vintage.</p>
</div>
<div id="artykul">
<p style="text-align:justify;">Zamiast deseru moje dwa ulubione muzea: najpierw Muzeum Antropologiczne Pitta Riversa. Zbiór osobliwości: od zmniejszonych ludzkich głów z Ekwadoru, przez polinezyjskie zbroje z kolczastych ryb, peleryny Inuitów, płaszcz ojca Pocahontas, po butelkę, w której podobno zamknięta jest czarownica.</p>
<p style="text-align:justify;">Drugie to Muzeum Historii Nauki, najstarsze na świecie, zaprojektowane przez Christophera Wrena (tego samego, który odmienił Londyn, odbudowując go po wielkim pożarze z 1666 roku). W nim aparat fotograficzny Carrolla, tablica, na której Einstein obliczał wiek wszechświata, najstarsze działające astrolabium i mikroskop należący do króla Jerzego III.</p>
<p style="text-align:justify;">Zmęczeni? Nie? To dobrze, bo przed nami jeszcze Biblioteka Bodlejańska, do której od 1610 roku trafia każdy tytuł opublikowany w Wielkiej Brytanii. Zbiory liczą 11 mln egzemplarzy, a co tydzień przybywa kilka kolejnych tysięcy. Można tu znaleźć manuskrypt &#8220;Pieśni o Rolandzie&#8221;, kopie Magna Carta i pierwsze wydanie dzieł Szekspira. I coś dla miłośników książek: na Broad Street mieści się księgarnia Blackwell&#8217;s, z salą (Norrington Room), w której półki z książkami, gdy je zsumować, mają rekordową długość. Pięć pachnących papierem i farbą drukarską kilometrów!</p>
<p style="text-align:justify;"><span class="txt_srodtytul"><b>Komu, bo idę do domu!</b></span></p>
<p style="text-align:justify;">W centrum co chwila mijamy bezdomnych sprzedających &#8220;Big Issue&#8221; &#8211; gazetkę, której rozprowadzanie pozwala im na legalny zarobek. Zaczepiają przechodniów, na ogół zwyczajowym &#8220;<i>Big Issue</i>, my love?&#8221;, ale czasem są bardzo twórczy. Sprzedawca próbuje sprzedać gazetę dziewczynie, jej chłopak stanowczo dziękuje. Oddalają się, a gazeciarz krzyczy: &#8220;Nie wychodź za niego, kochana, to cholerny skąpiec!&#8221;. Na elegancką parę działa inny patent: &#8220;Proszę pani! Proszę pani! Upuściła pani coś! To <i>Big Issue</i>&#8221; &#8211; ale proszę się nie martwić, mam tu następny!&#8221;. Kobieta śmieje się i wyciąga portmonetkę. Teksty typu &#8220;kup <i>Big Issue</i>, w zestawie dwa zszywacze gratis&#8221; albo &#8220;<i>Big Issue</i> &#8211; nietestowany na zwierzętach&#8221; są klasyką gatunku. Pan z ulicy Cornmarket i jego nawijka to legenda miasta.</p>
<p style="text-align:justify;"><span class="txt_srodtytul"><b>***</b></span></p>
<p style="text-align:justify;">Ulicami Oksfordu chodzili studenci wielcy i znani &#8211; Tomasz Morus, Halley &#8211; ten od komety, Margaret Thatcher, Indira Gandhi, Richard Burton, Tony Blair, Hugh Grant, Emma Watson. To tylko rozgrzewka, nazwisk rodem z kulturalnego, naukowego, politycznego &#8220;Who is who&#8221; są tysiące. Chodźcie i wy. A jeśli chcecie pochodzić z przewodnikiem, polecam się na przyszłość.</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Jedenaste &#8211; nie podpowiadaj</title>
		<link>/2015/06/21/jedenaste-nie-podpowiadaj/</link>
		<pubDate>Sun, 21 Jun 2015 16:25:18 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Gazeta Wyborcza]]></category>
		<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Społeczeństwo]]></category>
		<category><![CDATA[szkoła]]></category>
		<category><![CDATA[uczciwość]]></category>
		<category><![CDATA[uniwersytety]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1064</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Gazecie Wyborczej Fot. 123RF Nie pożądaj żony bliźniego swego ani żadnej rzeczy, która jego jest. A co z cudzą klasówką z matmy? Klasówka z matmy. Nauczyciel rozdaje kartki z zadaniami i wychodzi. W klasie cisza. Wszyscy liczą w skupieniu, każdy patrzy w swoją kartkę. W pewnej chwili...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div id="gazeta_article_author" style="text-align: justify;"><em>Mój artykuł w <a href="http://wyborcza.pl/magazyn/1,145324,18173664,Jedenaste___nie_podpowiadaj.html">Gazecie Wyborczej</a></em></div>
<div style="text-align: justify;"></div>
<div id="gazeta_article_date" style="text-align: justify;"></div>
<div id="gazeta_article_image" style="text-align: justify;">
<div>
<p><img title="" src="http://bi.gazeta.pl/im/cf/4e/11/z18146767Q.jpg" alt="" border="0" /></p>
<p class="desc"><em>Fot. 123RF</em></p>
</div>
</div>
<div id="gazeta_article_lead" style="text-align: justify;"><strong>Nie pożądaj żony bliźniego swego ani żadnej rzeczy, która jego jest. A co z cudzą klasówką z matmy?<br />
</strong></div>
<div style="text-align: justify;"></div>
<div id="gazeta_article_body">
<div id="article">
<div id="article_body">
<section id="p_lock" class="v12">
<header></header>
<header id="p_lock_header">
<p style="text-align: justify;">Klasówka z matmy. Nauczyciel rozdaje kartki z zadaniami i wychodzi. W klasie cisza. Wszyscy liczą w skupieniu, każdy patrzy w swoją kartkę. W pewnej chwili Laura z trzeciej ławki odwraca się do klasowego matematyka: &#8211; Ej, Jeremy, ile ci wyszło w piątym? Ktoś z sali: &#8211; Nie mów, niech sama do tego dojdzie &#8211; inaczej się nie nauczy! Dziewczynie nawet nie przyjdzie na myśl fukać, że to niekoleżeńskie, że &#8220;co ci zależy&#8221;. Pochyla się nad kartką.</p>
<p style="text-align: justify;">Dzieciaki dowiedziały się o sprawdzianie raptem dzień wcześniej. Wczoraj matematyk oznajmił: &#8211; Jutro test. Z całego semestru. Nauczycielska szykana? Nic z tych rzeczy: &#8211; Nie przygotowujcie się! Chcemy wiedzieć, co umiecie.</p>
<p style="text-align: justify;">To test autentyczny i rzetelny &#8211; nie tylko dla uczniów, także dla nauczyciela. Pokazuje, co kto opanował, gdzie ma braki, co obie strony powinny dopracować. Oczywiste do bólu.</p>
<p style="text-align: justify;">Takie sprawdziany pisałam w Shanghai International School, międzynarodowej podstawówce w Chinach. Innych nie znałam, uważałam, że to norma &#8211; gdy przyjechałam do Polski, okazało się, że niekoniecznie.<br />
<span id="more-1064"></span></p>
<p style="text-align: justify;">Każdego roku w maju i czerwcu, gdy nadchodzi maturalna gorączka, media zapełniają się sentymentalnymi historiami o tym, kto, jak, z czego i od kogo. Politycy, aktorzy, piosenkarze wspominają ściąganie bez cienia żenady. Nieuczciwość? Gdzie tam. To dowód zaradności, sport, emocje, solidarność. Przeżyć szkołę bez ściągania &#8211; niemożliwe.</p>
<p style="text-align: justify;"><b>***</b></p>
<p style="text-align: justify;">USA, Houston, Rice University. Siedzę z koleżankami w akademiku, oglądamy film. Nagle wpada dziewczyna z pokoju obok, prosi o ściszenie telewizora, bo właśnie pisze egzamin i hałas ją rozprasza. Ma jeszcze tylko pół godziny, a czas ucieka. Zdaje &#8220;take-home exam&#8221; &#8211; egzamin pisany nie we wspólnej sali, ale we własnym pokoju. Samodzielnie &#8211; bez książek, notatek, internetu, chociaż podręczniki stoją na półce, obok leży laptop, a akademik jest pełen kolegów.</p>
<p style="text-align: justify;">Gdy dzwoni telefon albo natura wzywa do toalety, koleżanka rysuje na karcie kreskę z dopiskiem &#8220;przerwa&#8221;, zaznacza godzinę, a potem notuje czas powrotu do pracy. Kiedy mijają wyznaczone dwie godziny, rysuje kolejną kreskę, pisze: &#8220;w tym momencie skończył mi się czas&#8221;, i zamyka arkusz.</p>
<p style="text-align: justify;">Egzamin w takiej formie pozwala najpełniej sprawdzić umiejętności studenta, bo minimalizuje się stres. Moja sąsiadka pisze w piżamie, jedząc herbatniki.</p>
<p style="text-align: justify;">Dla Polaka to abstrakcja. Dla Amerykanina &#8211; norma.</p>
<p style="text-align: justify;"><b>***</b></p>
<p style="text-align: justify;">W Rice University, podobnie jak na wielu amerykańskich uczelniach, obowiązuje kodeks honorowy. Składając jakąkolwiek pracę, student podpisuje oświadczenie: &#8220;On my honor, I have neither given nor received any unauthorized aid on this (exam, quiz, paper)&#8221;. &#8220;Przysięgam na mój honor, że nie otrzymałem ani nie udzieliłem żadnej nieautoryzowanej pomocy na tym (egzaminie, teście, pracy)&#8221;.</p>
<p style="text-align: justify;">Uczelniany kodeks zakłada, że student oferuje uczciwość, wykładowca &#8211; zaufanie. I to działa. Pamiętam egzamin ze statystyki: pełna sala, na katedrze dwa pudełka &#8211; w jednym arkusze do pobrania, w drugim te wypełnione. Studenci podchodzili, brali pytania, pisali w idealnej ciszy, odkładali prace do drugiego pudełka, wychodzili. Nikt z nikim nie gadał, nie odwracał się, nie zapuszczał żurawia w kartkę sąsiada. Egzaminatora nie było.</p>
<p style="text-align: justify;">Podobna bezwzględna uczciwość panuje w całej Ameryce Północnej. Kolega z Ontario przepisał na ćwiczeniach wzór od znajomego. Nawet mu do głowy nie przyszło ściągnąć wynik, potrzebował samego wzoru &#8211; legalnie podanego w opisie ćwiczenia, którego akurat nie miał przy sobie. Nie pomogły wyjaśnienia &#8211; asystentka prewencyjnie nie zaliczyła ćwiczenia i zagroziła wydaleniem z uniwersytetu z wilczym biletem.</p>
<p style="text-align: justify;">W Wielkiej Brytanii przez program antyplagiatowy przepuszczamy wszystkie &#8211; nie tylko dyplomowe &#8211; prace studenckie. Wyjątkami są Oksford i Cambridge, gdzie eseje studenta czytają absolutne autorytety w danej dziedzinie, osoby, które znają teksty źródłowe jak własną kieszeń.</p>
<p style="text-align: justify;">Na egzaminach nie można mieć telefonu &#8211; jeśli student go wniesie, automatycznie jest oblewany. Książki czy notatki można mieć podczas &#8220;open book exams&#8221;, bo ten egzamin skonstruowany jest tak, żeby wykazać się nie znajomością suchych faktów, ale umiejętnością analizy. W liceum mojego męża w Melbourne na sprawdzian można było przynieść jedną kartkę A4 z zapisanymi dowolnymi informacjami.</p>
<p style="text-align: justify;"><b>***</b></p>
<p style="text-align: justify;">Na międzynarodowym Jacobs University w Niemczech nie było już tak idealnie. Owszem, Amerykanie nie ściągali nigdy, Niemcy rzadko, ale Bułgarzy, Rumuni, studenci z Azji i Afryki &#8211; na potęgę.</p>
<p style="text-align: justify;">Tajemnica tkwi w relacji uczeń &#8211; nauczyciel. W USA i Kanadzie studenci zwykle są w przyjaznych stosunkach z wykładowcami, więc w czasie egzaminu profesor może wyjść z sali i nikt tego nie wykorzysta. W krajach postkomunistycznych, Indiach, Afryce stosunek nauczyciel &#8211; uczeń jest nadal feudalny. Nauczyciel to nie przyjaciel, to władza &#8211; a władzę trzeba przechytrzyć.</p>
</header>
</section>
<div id="artykul">
<p style="text-align: justify;">Ośmiolatków przed komunią uczy się, żeby nie pożądali żony bliźniego, nie słyszałam jednak, żeby księża przestrzegali dzieci przed grzechem, z którym mają do czynienia codziennie: podkradaniem cudzej pracy w szkole. Podobnie jak nie słyszałam, żeby przestrzegali przed nim tyle mówiący o honorze politycy, moralizujący dziennikarze, rozpaleni godnościowo rodzice.</p>
<p style="text-align: justify;">Tylko jak potem ufać wiedzy fachowców, skoro zdobyli ją &#8220;po koleżeńsku&#8221;? I jak wierzyć inżynierom, lekarzom, politykom, skoro uczciwość nie weszła im w krew jeszcze w szkole?</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>U błazenków gender rządzi. I basta!</title>
		<link>/2015/01/15/u-blazenkow-gender-rzadzi-i-basta/</link>
		<pubDate>Thu, 15 Jan 2015 20:57:32 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Gazeta Wyborcza]]></category>
		<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Disney]]></category>
		<category><![CDATA[Finding Nemo]]></category>
		<category><![CDATA[Gdzie jest Nemo?]]></category>
		<category><![CDATA[gender]]></category>
		<category><![CDATA[hermafrodytyzm]]></category>
		<category><![CDATA[ryby]]></category>
		<category><![CDATA[słodziak tygodnia]]></category>
		<category><![CDATA[zmiana płci]]></category>
		<category><![CDATA[zwierzęta]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://jbagniewska.wordpress.com/?p=852</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Gazecie Wyborczej Błazenek plamisty w ukwiale (Amphiprion ocellaris) (Nhobgood &#8211; Nick Hobgood) Pamiętacie film Disneya o rybce Nemo? Niezupełnie się zgadzał z wiedzą biologiczną. Nemo był przedstawicielem błazenków plamistych (Amphiprion ocellaris). To tropikalne rybki zamieszkujące wody wschodniego Oceanu Indyjskiego i zachodniego Pacyfiku. Żyją w symbiozie z ukwiałami,...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align:justify;"><em>Mój artykuł w <a href="http://wyborcza.pl/1,75476,17217144,U_blazenkow_gender_rzadzi__I_basta_.html">Gazecie Wyborczej</a></em></p>
<p style="text-align:justify;"><img title="Błazenek plamisty w ukwiale (Amphiprion ocellaris)" src="http://bi.gazeta.pl/im/ba/6b/10/z17217466Q,Blazenek-plamisty-w-ukwiale--Amphiprion-ocellaris-.jpg" alt="Błazenek plamisty w ukwiale (Amphiprion ocellaris)" border="0" /></p>
<p class="desc" style="text-align:justify;"><em>Błazenek plamisty w ukwiale (Amphiprion ocellaris) (Nhobgood &#8211; Nick Hobgood)</em></p>
<p style="text-align:justify;">
<p style="text-align:justify;"><strong>Pamiętacie film Disneya o rybce Nemo? Niezupełnie się zgadzał z wiedzą biologiczną.</strong></p>
<p style="text-align:justify;">Nemo był przedstawicielem błazenków plamistych (<em>Amphiprion ocellaris</em>). To tropikalne rybki zamieszkujące wody wschodniego Oceanu Indyjskiego i zachodniego Pacyfiku. Żyją w symbiozie z ukwiałami, których parzące czułki chronią te rybki przed drapieżnikami. Film Disneya &#8220;Gdzie jest Niemo?&#8221; niesłychanie spopularyzował te rybki.<span id="more-852"></span></p>
<div id="gazeta_article_body">
<div id="article">
<div id="article_body">
<section id="padlock_intro_wrap" class="mod article_closed_info piano_v7 v8 v10 padlock_loaded">
<div class="padlock_intro_top_wrap">Przypomnę początek: para błazenków, mama i tata, oczekują potomstwa. Po złożeniu ikry przez mamę, tata, zgodnie z naturą, opiekuje się jajeczkami. Błazenki tatusiowie wachlują ikrę płetwami i wybierają z niej śmieci.Niestety, chwilę potem nadchodzi Wielki Zły Rekin i jednym kłapnięciem paszczy pożera jajeczka wraz z błazenkową mamą. Tatuś błazenek zostaje sam, z ostatnim jajeczkiem, czyli małym Nemo.I właśnie tu zaczynają się problemy z biologią.</div>
</section>
<div id="artykul">
<p style="text-align:justify;">Wśród błazenków panuje matriarchat &#8211; samice są większe od samców, a grupce błazenków przewodzi największa, dominująca samica. Jej partnerem zostaje największy samiec, druga co do wielkości ryba w stadzie.</p>
<p style="text-align:justify;">Na razie wszystko gra.</p>
<p style="text-align:justify;">U tego gatunku występuje jednak zjawisko zwane hermafrodytyzmem sekwencyjnym &#8211; błazenki mogą w pewnym momencie życia zmienić płeć z męskiej na żeńską. Jeśli dominująca samica ginie, jej miejsce w stadzie zajmuje druga co do wielkości ryba. Jeśli tą rybą jest samiec, to zmienia on płeć i staje się samicą &#8211; a jej (jego?) partnerem zostaje kolejny rozmiarem błazenek.</p>
<p style="text-align:justify;">Co to oznacza dla Nemo? Otóż po śmierci mamusi jego tatuś powinien zostać&#8230; nową mamusią. A sam Nemo, jako kolejnej wielkości ryba (innych błazenków w filmie nie widać), zgodnie z biologią tego gatunku powinien teraz założyć rodzinę ze swoim tatusiem. To znaczy mamusią. To znaczy żoną.</p>
<p style="text-align:justify;">U błazenków gender rządzi.</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>&#8220;Orangutany dorównują inteligencją dziesięciolatkom.&#8221; W Polsce też mamy wpływ na to, czy przeżyją</title>
		<link>/2014/11/17/orangutany-dorownuja-inteligencja-dziesieciolatkom-w-polsce-tez-mamy-wplyw-na-to-czy-przezyja/</link>
		<pubDate>Mon, 17 Nov 2014 21:03:50 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Gazeta Wyborcza]]></category>
		<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[gatunki zagrożone]]></category>
		<category><![CDATA[Indonezja]]></category>
		<category><![CDATA[Malezja]]></category>
		<category><![CDATA[ochrona gatunków]]></category>
		<category><![CDATA[olej palmowy]]></category>
		<category><![CDATA[orangutany]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://jbagniewska.wordpress.com/?p=828</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Gazecie Wyborczej. To samica Beki. Mieszka w Parku Narodowym Tanjung Puting na indonezyjskim Borneo. Szacuje się, że na wolności żyje 60 tys. orangutanów (IRWIN EDRIANSYAH/AP) Wiele orangutanów swoimi zdolnościami poznawczymi dorównuje ludzkim dziesięciolatkom. rozumieją ludzką mowę, planują swoje dni i znają pojęcie przyszłości. przeżywają żal po stracie...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div id="gazeta_article_author" style="text-align:justify;"><em>Mój artykuł w <a href="http://wyborcza.pl/piatekekstra/1,142008,16961197.html">Gazecie Wyborczej</a>.</em></div>
<div style="text-align:justify;">
<div class="navigation"></div>
<div id="gazeta_article_image" class="article">
<div><img class="alignnone" style="border:1px solid #000000;" src="http://bi.gazeta.pl/im/83/2d/10/z16962691Q,To-samica-Beki--Mieszka-w-Parku--Narodowym-Tanjung.jpg" alt="" width="620" height="414" /></div>
</div>
</div>
<div id="gazeta_article_image" class="miniatures" style="text-align:justify;">
<p class="desc"><em>To samica Beki. Mieszka w Parku Narodowym Tanjung Puting na indonezyjskim Borneo. Szacuje się, że na wolności żyje 60 tys. orangutanów (IRWIN EDRIANSYAH/AP)</em></p>
<p class="desc"><strong>Wiele orangutanów swoimi zdolnościami poznawczymi dorównuje ludzkim dziesięciolatkom. rozumieją ludzką mowę, planują swoje dni i znają pojęcie przyszłości. przeżywają żal po stracie bliskich, miewają też wyrzuty sumienia</strong></p>
</div>
<div style="text-align:justify;"> <b>Graham L. Banes*</b>: Przepraszam, muszę usiąść &#8211; mam malarię. Spokojnie, nie zarażam, po prostu szybko się męczę. Przechodziłem ją już sześć albo siedem razy. Uroki życia w dżungli! Cały czas trafiają się różne tajemnicze gorączki i ugryzienia owadów &#8211; mam wrażenie, że jest ich nawet więcej niż kilka lat temu. W 2010 r. przechodziłem dur brzuszny tak silny, że skończył się pękniętymi wrzodami żołądka. Mimo to nie narzekam. Większość czasu spędzam w towarzystwie orangutanów &#8211; możliwość życia blisko nich rekompensuje wszystkie niewygody.</div>
<p style="text-align:justify;"><span id="more-828"></span></p>
<div style="text-align:justify;"></div>
<div id="gazeta_article_body">
<div id="article">
<div id="article_body">
<section id="padlock_intro_wrap" class="mod article_closed_info piano_v7 v8 v10 padlock_loaded">
<div class="padlock_intro_top_wrap"> <b>Joanna Bagniewska: Pana pierwsza wycieczka do dżungli &#8211; spacer czy przeżycie?</b></div>
</section>
<div id="artykul" style="text-align:justify;">
<p>&#8211; Nie znałem ani słowa po indonezyjsku, nigdy przedtem nie byłem nawet pod namiotem. Jakimś cudem znalazłem się w maleńkiej, pięcioosobowej motorówce, upchnięty między 14 Indonezyjczykami (siedzieli obok mnie, na mnie i zwisali po bokach łódki), dwoma kurczakami i kotem. Indonezyjczycy próbowali wytłumaczyć mi za pomocą szalonej gestykulacji, że łódka powoli się zanurza i że powinienem pomóc utrzymać ją na powierzchni. Pięć godzin później ujrzałem pierwszego dzikiego orangutana &#8211; młodego niewielkiego samca, na tyle ciekawskiego, że przywitał się ze mną, kiedy wychodziłem z łódki. Zostałem wtedy w dżungli na sześć miesięcy.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Często pan tam mieszka?</b></span></p>
<p>&#8211; Całe dnie wędruję za orangutanami &#8211; od ich pobudki do momentu, gdy moszczą sobie gniazda na wierzchołkach drzew, aby się położyć spać. Potem wracam do bazy &#8211; chatki w lesie &#8211; żeby przespać kilka godzin i być z powrotem następnego ranka pod małpią noclegownią. Pracuję z orangutanami od siedmiu lat, głównie w Parku Narodowym Tanjung Puting na indonezyjskim Borneo, siedlisku największej na świecie populacji orangutanów. Prowadzę badania ekologiczne i molekularne.</p>
<p class="txt_upl"><span class="txt_pytanie"><b>Wstaje pan z orangutanami?</b></span></p>
<p>&#8211; Mój dzień zaczyna się o trzeciej lub czwartej nad ranem, kończy czasem po północy. Sama praca jest &#8211; powiedzmy &#8211; mało prestiżowa. Na początku potrzebowałem próbek DNA do badań genetycznych, więc musiałem czekać, aż orangutan się wypróżni, zebrać odchody do probówki i wrócić do bazy, żeby je zakonserwować. Przez lata zebrałem chyba ponad tysiąc takich próbek &#8211; bywało, że leżały w mojej zamrażarce upchnięte za pizzami. W tej chwili mam już profile genetyczne mojej populacji badawczej &#8211; czyli wiem, z genetycznego punktu widzenia, kto jest kim &#8211; i większość czasu spędzam, sprawdzając, kto żyje, kto umarł i kto się rozmnożył.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Ma pan swoich małpich faworytów?</b></span></p>
<p>&#8211; Kilka lat temu znana mi dobrze samica orangutana, nazwana przez nas Księżniczką (Princess), wzięła mnie za rękę, zaprowadziła do dżungli i usiadła przy mnie. Po chwili zdjęła z siebie swoją maleńką córeczkę i rzuciła mi ją na kolana. Byłem niesamowicie zdenerwowany &#8211; orangutany prawie nigdy nie rozstają się z potomstwem. Przez pierwsze osiem lat życia małpiątka są w stałym kontakcie z mamami &#8211; nie oddalają się od nich dalej niż na metr. Bałem się poruszyć, dotknąć niemowlę, zrobić cokolwiek, co mogłoby rozwścieczyć Księżniczkę. Teraz myślę o tej chwili jako o wielkim przywileju &#8211; chociaż pewnie w rzeczywistości po odchowaniu czwórki młodych Księżniczka miała serdecznie dość dzieciaka i upatrzyła sobie we mnie niezłą niańkę. Ta chwila byłaby magiczna i wspaniała, gdyby nie to, że akurat miałem pęcherz pełen do granic wytrzymałości, więc &#8211; bojąc się zrobić gwałtowny ruch z małpim dzieckiem na ręku &#8211; musiałem siedzieć nieruchomo i zsiusiać się w spodnie.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Jak blisko pana żyją orangutany?</b></span></p>
<p>&#8211; No, choćby z Księżniczką miałem jeszcze inną przygodę &#8211; kiedyś z pełną premedytacją zamknęła się przede mną na klucz w szopie, gdzie zjadła zapas moich bananów, po czym otworzyła sobie drzwi tymże kluczem i wyszła. Pech chciał, że akurat gościliśmy dziennikarza, który opisał to wydarzenie pod hasłem &#8220;Czy małpa jest mądrzejsza od doktoranta Uniwersytetu Cambridge&#8221;.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>A jest? Jak inteligentne są orangutany?</b></span></p>
<p>&#8211; Trudne pytanie! Jako osoba, której życie kręci się wokół tych małp, obawiam się, że moja odpowiedź może być bardziej osobista niż naukowa. Wielu naukowców uważa, że inteligencja orangutanów jest na poziomie czteroletniego dziecka. Z czterolatkiem możesz przeprowadzić całkiem niezłą rozmowę. Jestem przekonany, że wiele orangutanów &#8211; głównie tych od urodzenia wychowywanych przez ludzi &#8211; swoimi zdolnościami poznawczymi dorównuje dziesięciolatkom. Ich inteligencja jest absolutnie niedoceniana.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>I co, rozmawiacie?</b></span></p>
<p>&#8211; Poniekąd. Podobnie jak goryle czy szympansy również orangutany w niewoli uczono amerykańskiego języka migowego. Poznałem takiego &#8220;migającego&#8221; orangutana &#8211; kiedy opiekun powiedział mu, że &#8220;lubię zbierać kupy dzikich małp&#8221;, natychmiast się wypróżnił, podniósł odchody i przecisnął je przez kratę.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Może przypadek?</b></span></p>
<p>&#8211; Kiedyś pobierałem próbki potu z ramienia orangutanicy o imieniu Hannah. Jej opiekun stwierdził, że następnym razem lepiej spróbować na plecach &#8211; po kilku minutach, kiedy Hannah zobaczyła, że wyciągamy kolejny wacik z opakowania, natychmiast się obróciła i przycisnęła plecy do wacika. Usłyszała i zrozumiała naszą rozmowę &#8211; nie musieliśmy jej nawet specjalnie prosić o współpracę.</p>
</div>
<div id="artykul" style="text-align:justify;">
<p><span class="txt_pytanie"><b>Zwierzęta żyjące w niewoli uczą się ludzkiego języka?</b></span>&#8211; Dziś spora część mojej pracy obraca się wokół zwierząt żyjących w zoo, więc mam możliwość spędzenia setek godzin w ich towarzystwie. Podczas pobytu w Miami spędziłem dużo czasu z sześcioma orangutanami; w obecności niektórych musieliśmy szyfrować pewne wyrazy, gdy nie chcieliśmy, żeby wiedziały, o czym mówimy &#8211; bo małpy rozumiały ich znaczenie.<span class="txt_pytanie"><b>A dzikie orangutany?</b></span>&#8211; Pomiary inteligencji robione są głównie na podstawie badań zwierząt w zoo, jednak wydaje mi się, że można je zastosować również do dzikich orangutanów. Wiemy, że mają zdolność rozwiązywania skomplikowanych zadań, planują swoje dni i rozumieją pojęcie przyszłości oraz że poddają się złożonym emocjom, na przykład żalowi po stracie bliskich, miewają też wyrzuty sumienia. Zauważono, że samice z jednej z sumatrzańskich populacji robią swoim dzieciom lalki z gałązek i liści, żeby maluchy miały przytulanki do spania. Na terenach po pożarach lasów albo polowaniach spotykamy czasem martwe matki, które osłaniały młode własnym ciałem &#8211; takie osierocone małpie dzieci staramy się poddać rehabilitacji.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Pożary? Polowania? Co jeszcze im grozi?</b></span></p>
<p>&#8211; Orangutany są całkowicie zależne od dżungli &#8211; im bardziej kurczy się teren, na którym żyją, tym mniej ich jest. Przez to są obecnie zagrożone na Borneo i wręcz krytycznie zagrożone na Sumatrze &#8211; na wolności zostało ich w sumie mniej niż 50-60 tys. A są tzw. gatunkiem kluczowym &#8211; odgrywają niesłychanie ważną rolę w ekosystemie, na przykład rozsiewają nasiona. Lasy tropikalne bez orangutanów nie mogą istnieć i normalnie funkcjonować.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Konsekwencją niszczenia dżungli jest to, że orangutany tracą swoje domy. Co się z nimi dzieje?</b></span></p>
<p>&#8211; Więcej niż tysiąc osieroconych i bezdomnych orangutanów przebywa w centrach rehabilitacyjnych w Indonezji i Malezji; są tam przygotowywane do ewentualnej reintrodukcji, czyli ponownego wypuszczenia na wolność. Młode orangutany uczą się wspinania na drzewa, wyszukiwania odpowiedniego pożywienia i dobierania się do niego, rozróżniania niebezpiecznych drapieżników &#8211; wszystkich niezbędnych umiejętności nabywanych w naturze od matek. Największym wyzwaniem (oprócz przygotowania orangutanów do życia na wolności, co jest wyczynem samym w sobie) jest znalezienie terytoriów, na które można by je wypuścić. Zrehabilitowane orangutany potrzebują dużych połaci przestrzeni &#8220;pustych&#8221;, czyli niezamieszkanych przez zasiedziałe populacje stanowiące dla nich konkurencję.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>A te, które nie znalazły schronienia w centrach rehabilitacyjnych?</b></span></p>
<p>&#8211; Przeważnie giną. Sporo trafia do handlu zwierzętami egzotycznymi. Niestety, w Malezji i Indonezji trzymanie orangutanów w domach jest nadal dość popularne; można znaleźć orangutanie niemowlęta wystawione na sprzedaż na ulicach Dżakarty. Zlikwidowanie tego procederu teoretycznie powinno być łatwe &#8211; od 1997 r. hodowanie w domu orangutana jest w Indonezji nielegalne. Niestety, zachodni turyści, mimo dobrych intencji, nie poprawiają sytuacji. W podrzędnych centrach rehabilitacyjnych można &#8211; za odpowiednią opłatą! &#8211; potrzymać małego orangutana. Nawet prezydent Clinton kilka miesięcy temu na Borneo zrobił sobie zdjęcie z małpką.</p>
<p>Do tego takie zachowania niosą ze sobą duże ryzyko rozprzestrzeniania chorób wśród małp. W latach 90. sfilmowano zakatarzoną Julię Roberts trzymającą orangutanie dziecko &#8211; śmierć tej małpki po kilku tygodniach połączono z tym właśnie incydentem. Zawsze bardzo proszę zachodnich turystów o zaniechanie tego typu rozrywek, unikanie bezpośredniego kontaktu z człowiekiem jest absolutnie niezbędne przy ochronie tych zwierząt. Ja sam przechodzę kilkutygodniową kwarantannę przed każdym pojawieniem się w Tanjung Puting.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Czy jest nadzieja na utrzymanie gatunku?</b></span></p>
<p>&#8211; Oczywiście. Jednak by uratować orangutany, musimy chronić ich lasy. Do 2004 r. zniszczono ponad 90 proc. pierwotnych siedlisk orangutanów; Indonezja nadal wycina dżunglę w najszybszym tempie na świecie. Na wylesionych terenach sadzi się plantacje palm, których olej wykorzystywany jest w produktach spożywczych i jako biopaliwo. W tej chwili Indonezja i Malezja wspólnie odpowiadają za 80 proc. światowej produkcji oleju palmowego. Producenci wolą go od innych olejów, np. rzepakowego albo oliwy, ze względu na wydajność, a co za tym idzie &#8211; obniżone koszty produkcji.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Jakie produkty zawierają olej palmowy?</b></span></p>
<p>&#8211; Jest ich bardzo wiele &#8211; szampony, czekolada, lody, szminki, chipsy&#8230; Jestem pewien, że i pani, i ja już dzisiaj z któregoś z tych produktów skorzystaliśmy. Używając oleju palmowego, często nawet o tym nie wiemy. Obecnie konsumenci są bardziej świadomi kosztów płaconych przez środowisko za jego wytwarzanie, więc producenci starają się ukryć obecność oleju palmowego w produktach, nadając mu na etykiecie mniej oczywistą nazwę (np. po prostu &#8220;olej roślinny&#8221;). Nie jesteśmy w stanie wyeliminować oleju palmowego z naszego życia, możemy jednak wybierać ten certyfikowany przez RSPO (Roundtable on Sustainable Palm Oil), pochodzący z terenów nieprzyczyniających się do spadku bioróżnorodności.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Jak my, w Polsce, możemy pomóc orangutanom?</b></span></p>
<p>&#8211; Nalegam, aby wszyscy stali się krytycznymi konsumentami: sprawdzajcie zawartość kupowanych produktów &#8211; jeśli zawierają olej palmowy, upewnijcie się, że pochodzi ze zrównoważonej produkcji. Pisanie do producentów używających oleju palmowego bez certyfikatu może również przynieść skutek, np. w ostatnich latach presja społeczna i bardzo negatywny wizerunek w prasie zmusił Nestlé do używania certyfikowanego oleju palmowego w wafelkach Kit-Kat. Petycje w tej sprawie można podpisywać na stronach Cheyenne Mountain Zoo, Philadelphia Zoo i Zoos Victoria w Australii. Bardzo chciałbym, aby pani wskazała polskiemu czytelnikowi dostęp do ich materiałów.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Kieruje nas pan na strony zoo. A co pan sądzi o trzymaniu tam małp człekokształtnych? Co pan w ogóle myśli o zoo?</b></span></p>
<p>&#8211; Nie popieram wszystkich ogrodów zoologicznych, ale wspieram te dobre &#8211; czyli takie, które utrzymują zdrowe, szczęśliwe i genetycznie żywotne populacje orangutanów urodzonych i wychowanych w niewoli, uzyskanych poprzez odpowiednio zarządzane programy rozrodcze. Te orangutany nigdy nie widziały dżungli, nie odnalazłyby się na Borneo lub Sumatrze; jednocześnie ich opiekunowie są jednymi z najbardziej pełnych pasji i poświęcenia ludzi, jakich znam.</p>
</div>
<div id="artykul">
<p style="text-align:justify;"><span class="txt_pytanie"><b>Ostatnio głośna była historia zoo w Kopenhadze, które zabiło zdrową żyrafę i lwy, bo nie było dla nich miejsca&#8230;</b></span>&#8211; Zoo powinny wziąć pełną odpowiedzialność za zwierzęta pod swoją opieką. Sytuacja, w której zwierzę jest usypiane, bo &#8220;nie ma na nie miejsca&#8221;, nie powinna być nigdy akceptowana. Kopenhaskie zoo postąpiło nieodpowiedzialnie, rozmnażając wcześniej zwierzęta. Jeśli podejmujemy świadomą decyzję o trzymaniu zwierząt w niewoli, to ich życie &#8211; i jakość tego życia &#8211; musi być kwestią nadrzędną, ponad interesami komercyjnymi. Tylko wtedy ogrody będą efektywne w ochronie zagrożonych gatunków.<span class="txt_srodtytul"><b>Strony, na których można podpisywać petycje w sprawie używania przez producentów certyfikowanego oleju palmowego</b></span></p>
<p class="txt_upl" style="text-align:justify;"><a href="http://www.cmzoo.org/conservation/palmOilCrisis/">www.cmzoo.org/conservation/palmOilCrisis</a></p>
<p class="txt_upl" style="text-align:justify;"><a href="http://www.philadelphiazoo.org/Save-Wildlife/Join-the-UNLESS-Campaign/UNLESS-Project.htm">www.philadelphiazoo.org/Save-Wildlife/Join-the-UNLESS-Campaign/UNLESS-Project.htm</a></p>
<p class="txt_upl" style="text-align:justify;"><a href="http://www.zoo.org.au/zoopermarket">www.zoo.org.au/zoopermarket</a></p>
<div id="gazeta_article_date" style="text-align:justify;"></div>
<div class="navigation" style="text-align:justify;"></div>
<div id="gazeta_article_image" class="article" style="text-align:justify;">
<div><img class="alignnone" style="border:1px solid #000000;" title="Dr.Banes" src="http://bi.gazeta.pl/im/80/2d/10/z16963200Q,Dr-Banes.jpg" alt="Dr.Banes" width="620" height="781" /></div>
<div class="overlayBright"></div>
</div>
<p style="text-align:justify;"><b><i>Dr Graham L. Banes</i></b><i> studiował zoologię na Uniwersytecie w Aberdeen; studia magisterskie i doktoranckie ukończył na Uniwersytecie Cambridge. Od 2012 r. prowadzi badania na Wydziale Prymatologii i Genetyki Ewolucyjnej w Instytucie Maxa Plancka w Lipsku; od 2013 r. jest również adiunktem na Uniwersytecie Wisconsin-Madison i członkiem Chińskiej Akademii Nauk. Swój czas dzieli między Lipsk, Szanghaj i Madison.</i></p>
<p class="txt_upl" style="text-align:justify;"><i>Jego profil naukowy można zobaczyć pod adresem</i>: <a href="http://wwwstaff.eva.mpg.de/~graham_banes/">wwwstaff.eva.mpg.de/~graham_banes/</a></p>
</div>
</div>
</div>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Czy zoo to zło? Jaki jest sens ogrodów zoologicznych w dobie internetu?</title>
		<link>/2014/09/17/czy-zoo-to-zlo-jaki-jest-sens-ogrodow-zoologicznych-w-dobie-internetu/</link>
		<pubDate>Wed, 17 Sep 2014 19:13:05 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Gazeta Wyborcza]]></category>
		<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[ochrona gatunków]]></category>
		<category><![CDATA[zoo]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://jbagniewska.wordpress.com/?p=806</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Gazecie Wyborczej &#124;   Smaug nadchodzi krok po kroku. Jego rozdwojony język wysuwa się i chowa, badając otoczenie. Olbrzymie pazury stukają po posadzce. Muskularne, chropowate cielsko jest coraz bliżej, niecały metr od nas. To nie scena z Tolkienowskiego &#8220;Hobbita&#8221;. Smaug jest waranem z Komodo żyjącym w zoo w...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div>
<p class="artTitle" style="text-align: justify;"><em>Mój artykuł w <a href="http://wyborcza.pl/1,75476,16654638,Czy_zoo_to_zlo__Jaki_jest_sens_ogrodow_zoologicznych.html">Gazecie Wyborczej</a> </em>|</p>
<div id="gazeta_article_image" class="article" style="text-align: justify;">
<div class="overlayBright"><em> </em></div>
</div>
</div>
<div id="gazeta_article_lead" style="text-align: justify;"><strong>Smaug nadchodzi krok po kroku. Jego rozdwojony język wysuwa się i chowa, badając otoczenie. Olbrzymie pazury stukają po posadzce. Muskularne, chropowate cielsko jest coraz bliżej, niecały metr od nas.</strong></div>
<div style="text-align: justify;"></div>
<div id="artykul" style="text-align: justify;">To nie scena z Tolkienowskiego &#8220;Hobbita&#8221;. Smaug jest waranem z Komodo żyjącym w zoo w Houston. Właśnie przechodzi przez zaplecze gospodarcze, wymijając po drodze opiekunów i grupę studentów. Po przejściu do swojej sypialni dostanie ulubiony przysmak &#8211; dwa kurze jajka. Opiekunowie Smauga nauczyli go chodzić za targetem, czyli pałeczką zakończoną kulką. Zaczęło się od przekupstwa &#8211; kiedy tylko Smaug dotknął nosem kulki, dostawał smakołyk. Jaszczur szybko nauczył się podążać za kulką, licząc na nagrodę. Tego typu tresura służy nie uciesze gawiedzi, tylko samym zwierzętom i ich opiekunom. Wyobrażacie sobie przenoszenie Smauga, dwuipółmetrowego gada o wielkich pazurach i paszczy pełnej toksycznej śliny, wbrew jego woli? Każda przeprowadzka wymagałaby obezwładnienia zwierzęcia, dużego wysiłku i potencjalnego zagrożenia dla opiekunów, a także ogromnego stresu po obu stronach. Teraz wystarczy wyciągnąć target, a waran podąży za nim w nadziei na nagrodę. Dodatkowa korzyść &#8211; tego typu trening jest dla zwierzęcia zajęciem, przerwaniem codziennej monotonii.</div>
<div style="text-align: justify;"></div>
<p style="text-align: justify;"><span id="more-806"></span></p>
<div id="gazeta_article_body">
<div id="art">
<div id="art2">
<section id="padlock_intro_wrap" class="mod article_closed_info piano_v7 v8 v10 padlock_loaded">
<div class="padlock_intro_top_wrap"><strong> </strong><b>Ewolucja zoo</b></div>
</section>
<div style="text-align: justify;"></div>
<div style="text-align: justify;">Często czytamy o ogrodach zoologicznych jako więzieniach, w których nieszczęśliwe i zdesperowane zwierzęta tracą rozum. Chciałabym stanąć po drugiej stronie i przekonać czytelnika, że nie wszystkie ogrody są złe. Niestety, tych światowej klasy jest ciągle za mało &#8211; i nie ma na świecie zoo, którego nie można byłoby ulepszyć.</div>
<div style="text-align: justify;"></div>
<div style="text-align: justify;">
<p>Po co nam w ogóle ogrody zoologiczne w czasach internetu, filmów Davida Attenborough i kanału National Geographic?</p>
<p>Oglądanie dzikich zwierząt w niewoli nie jest nowością &#8211; w 2009 r. w Hierakonpolis, mieście starożytnego Egiptu, odkryto ślady pierwszego zoo z 3500 r. p.n.e. Przez kolejne tysiąclecia możni na całym świecie trzymali nadworne menażerie dla rozrywki i prestiżu. W londyńskiej wieży Bulwark trzymano dzikie koty od roku 1235, kiedy to Henryk III otrzymał w prezencie ślubnym trzy lamparty. Od czasów Elżbiety I zwierzęta mógł obejrzeć każdy. W XVIII w. wejść można było za półtorapensową opłatą bądź dostarczając psa lub kota jako pokarm dla lwów.</p>
<p>Najstarszy istniejący nadal ogród zoologiczny to wiedeński Tiergarten Schönbrunn, wybudowany na rozkaz cesarza Franciszka I w 1752 r. W 1828 r., wśród ogólnego wzrostu zainteresowania nauką, Zoological Society of London założyło zoo londyńskie do celów naukowych. Zwierzęta w ciasnych klatkach ledwo mogły się obrócić &#8211; miały stanowić żywe muzeum.</p>
<p>Przełom w projektowaniu ogrodów zoologicznych nastąpił w 1907 roku, kiedy Carl Hagenbeck jr, handlarz i kolekcjoner zwierząt, zdecydował się na zbudowanie ogrodu prezentującego zwierzęta w warunkach przypominających ich naturalne środowisko. W Tierpark Hagenbeck w Hamburgu zminimalizował liczbę klatek, zamiast nich wykorzystując system fos do odseparowania zwierząt od zwiedzających. Wprawdzie Hagenbeck miewał przedziwne pomysły &#8211; na przykład wystawiał w zoo ludzi &#8211; Samoańczyków i Lapończyków (tych ostatnich w towarzystwie reniferów), jednak w kwestii projektowania naturalistycznych wybiegów był absolutnym pionierem.</p>
<p>Kolejna przełomowa postać dla ogrodów zoologicznych to brytyjski przyrodnik Gerald Durrell. Do czasów Durrella ogrody zoologiczne były głównie rozrywką dla tłumów (niestety, wiele ogrodów dalej tkwi w tej fazie). Durrell walczył &#8211; i wcielił to w życie we własnym zoo na wyspie Jersey &#8211; żeby ogrody oprócz rozrywki służyły też edukacji, badaniom i, przede wszystkim ochronie gatunków. Jako pierwszy postawił na wybiegi przystosowane do potrzeb zwierząt, a nie ludzi.</p>
<p>Często chodzę do zoo, zwiedziłam ich kilkadziesiąt na czterech kontynentach. Zanim pójdę, sprawdzam stronę internetową ogrodu, szukam gatunków przedtem przeze mnie niewidzianych, biorę pod lupę programy badawcze. Robię listę ciekawie zaprojektowanych wybiegów. Sprawdzam, w jakie programy ochrony gatunków zoo jest zaangażowane. Już na miejscu staram się rozmawiać z opiekunami zwierząt. Patrzę, co jest napisane na wybiegach.</p>
<p>Czy trzy cele Durrella sprawdzają się w praktyce?</p>
<p><span class="txt_srodtytul"><b>Nauka</b></span></p>
<p>W 2005 roku Sungai, samica warana z Komodo z zoo w Londynie niemająca kontaktu z samcem od dwóch lat, niespodziewanie zniosła jaja, z których wykluły się młode. Opiekunowie byli zdziwieni, jednak stwierdzili, że jest to zapewne wynikiem długiego przechowywania zarodków lub plemników wewnątrz ciała samicy. Jednak w 2006 r. historia powtórzyła się w Chester, gdzie Florze, samicy niezwiązanej przedtem z żadnym samcem, również wylęgły się młode. Analiza genetyczna niewyklutych jaj wskazała na partenogenezę &#8211; DNA młodych pochodziło wyłącznie od matki. Scena jak z &#8220;Seksmisji&#8221;! Tego typu odkrycie nie mogłoby się zdarzyć na wolności, jako że nie mielibyśmy pewności, że samica nie miała styczności z samcem. Dzięki ogrodom zoologicznym poznaliśmy zjawisko partenogenezy u tak dużych i skomplikowanych zwierząt.</p>
<p>Jestem ekologiem, zawodowo badam zwierzęta wolno żyjące. Jednak zanim dzikiej norce lub lisowi założę obrożę z rejestratorem danych, chciałabym zobaczyć, najlepiej w warunkach kontrolowanych, jak takie zwierzę na obrożę zareaguje. Może bawełniana będzie lepsza od skórzanej? Zamiast obroży wygodniejsze będą szelki? Należałoby zmienić kształt rejestratora? Ogrody zoologiczne mogą stanowić idealne laboratoria. To dzięki pracy w Landau Zoo w Niemczech prof. Rory Wilson zmodyfikował położenie rejestratora danych na pingwinach, co później zastosował do badań ekologii tych zwierząt na wolności.</p>
<p>Mój student Matthew Allen w zeszłym roku prowadził ciekawy projekt w Shepreth Wildlife Park. Badał, jak ryś (po łacinie Lynx lynx) reaguje na zapach popularnego w Anglii dezodorantu Lynx. Po co? Otóż do badań dużych kotów na wolności wykorzystujemy m.in. fotopułapki, do których często potrzeba zanęty. Używa się skrawków mięsa, zgniłych jaj albo drogich syntetycznych zapachów imitujących mocz rysia &#8211; ale okazało się, że można też popsikać określone miejsce dezodorantem, którego zapach, jak wynika z badań, bardzo się rysiom spodobał. Tygrysy mają droższy gust od rysiów &#8211; szaleją za Obsession Calvina Kleina&#8230;</p>
<p>W zoo mamy możliwość nieskrępowanej obserwacji większej grupy zwierząt, co można wykorzystywać do tzw. badań fundamentalnych &#8211; np. w Marwell Zoo prowadzony jest projekt, w którym psycholodzy z University of Portsmouth badają wzajemne interakcje makaków czubatych. Małpki te, tak jak ludzie, podążają za wzrokiem swoich przyjaciółek częściej niż za obcymi małpami. Obserwacja interakcji wzrokowych informuje nas o strukturze małpiego społeczeństwa.</p>
<p><span class="txt_srodtytul"><b>Mieć dobro zwierząt na uwadze</b></span></p>
<p>Jednak aby takie badania miały sens, zwierzęta w zoo powinny się zachowywać przynajmniej do pewnego stopnia naturalnie. Często duże gatunki, np. niedźwiedzie, wilki lub tygrysy, wykazują tzw. zachowania stereotypowe, świadczące o dyskomforcie, stresie albo zaburzeniach psychicznych. Należą do nich chodzenie w kółko, kiwanie się, lizanie łap, wyrywanie sierści albo piór &#8211; zachowania odbiegające od normy, regularnie powtarzane, niesłużące żadnemu wyraźnemu celowi. Zwierzęta rozładowują frustrację, nudę bądź lęk takimi właśnie czynnościami zastępczymi. Dlatego równie ważne są badania nad dobrostanem zwierząt.</p>
<p>Jak najskuteczniej urozmaicić życie zwierzętom?</p>
<p>Ponieważ na wolności jedną z głównych czynności zwierzęcia jest szukanie pożywienia, chowa się jedzenie, co daje im poczucie, że muszą je zdobywać. Nie trzeba dużo pieniędzy, aby zwierzętom ubarwić życie, wystarczy trochę inwencji. Z czasów moich badań w zoo w Houston zapamiętałam przypadek okapi: zwierzę z nudów lizało się tak, że traciło sierść. Jedna ze studentek zaprojektowała karmidło-labirynt, które zmusiło okapi do kombinowania, którędy wypchnąć długim językiem pokarm, żeby go zjeść. Houstońskie zoo współpracuje z Rice University, co przynosi wielkie korzyści dla zwierząt, przyszłych zoologów oraz kadry naukowej.</p>
</div>
<div id="artykul">
<p style="text-align: justify;">Ogrody urozmaicają wybiegi nowymi zapachami, zmienianiem godzin karmienia, wprowadzaniem różnych gatunków na jeden wybieg &#8211; sposobów jest wiele.</p>
<p style="text-align: justify;">Ważne są odpowiednie informacje dla zwiedzających, im pełniejsze, tym lepiej. W dobrych ogrodach zobaczymy napis typu: &#8220;Zwiedzający zgłaszają nam złamany ogonek jednej z kapucynek. Wiemy o tym, jest w trakcie terapii&#8221;.</p>
<p class="txt_up2" style="text-align: justify;">Duże, inteligentne zwierzęta &#8211; niedźwiedzie, słonie, wielkie koty &#8211; fatalnie znoszą niewolę i, moim zdaniem, nie powinny być trzymane w zoo</p>
<p style="text-align: justify;">Oczywiście nie wszystkim gatunkom można zapewnić odpowiednie warunki w niewoli. Duże, inteligentne zwierzęta &#8211; niedźwiedzie, słonie, wielkie koty &#8211; znoszą ją fatalnie i, moim zdaniem, nie powinny być trzymane w zoo. Niestety, w większości to właśnie te imponujące, egzotyczne, &#8220;charyzmatyczne&#8221; gatunki przyciągają zarówno zwiedzających, jak i fundusze na ochronę bioróżnorodności.</p>
<p style="text-align: justify;"><span class="txt_srodtytul"><b>Ochrona gatunków</b></span></p>
<p style="text-align: justify;">Można ją podzielić na in situ, czyli na miejscu występowania gatunku, i ex situ, czyli poza nim. Ochrona in situ na ogół odbywa się w parkach narodowych, sanktuariach i poprzez lokalne gałęzie placówek badawczych. Jednak przyczyniają się do niej i ogrody zoologiczne. Tu przodują ogrody australijskie, skupione głównie na gatunkach lokalnych. W Healesville Sanctuary w Melbourne zamiast słoni, lwów i niedźwiedzi zobaczyłam wombaty, wielkouchy, diabły tasmańskie, australijskie szczury wodne, lirogony i mrówkożery. Fascynujące rodzime gatunki, które z jednej strony przyciągają do zoo tłumy (bo Australijczycy są ze swojej fauny ogromnie dumni), z drugiej strony &#8211; wymagają chronienia. Healesville prowadzi program rozrodczy diabłów tasmańskich, gatunku cierpiącego na jedyną znaną zakaźną odmianę raka; zajmuje się także zwierzętami może mniej znanymi, ale za to spotykanymi tylko w stanie Victoria &#8211; lokalnymi gatunkami ropuch, nietoperzy, oposów, kangurów, a nawet patyczaków! Oprócz rozmnażania ogrody z Victorii zaangażowane są w inne projekty. Najnowszy wykorzystuje psy &#8211; włoskie owczarki maremma &#8211; do ochrony jamrajów (małych, długonosych torbaczy) przed zagrażającymi im kotami i lisami, które są w Australii gatunkami inwazyjnymi.</p>
<p style="text-align: justify;">W zoo w Calgary rozmnaża się żurawie, w Houston &#8211; preriokury, w Tallinnie &#8211; norki europejskie&#8230; O badaniach nad pandą i koniem Przewalskiego każdy słyszał. Zwierząt z programów rozrodczych nie zobaczymy jednak na wybiegach dostępnych dla zwiedzających. Jeśli program jest skuteczny, opiekunowie będą się starali wypuścić zwierzęta na wolność, oczywiście pod nadzorem naukowców. W zoo osobniki te nie powinny mieć styczności z ludźmi, bo mogłoby się to okazać dla nich śmiertelnie niebezpieczne na wolności.</p>
<p style="text-align: justify;">Programy rozrodcze nie rozwiążą podstawowych przyczyn, dla których te gatunki giną (brak odpowiednich terytoriów, zmiany klimatu, zanieczyszczenie środowiska, nielegalne polowania), jednak, zwłaszcza w przypadku mniejszych zwierząt, mogą się okazać bardzo pomocne.</p>
<p style="text-align: justify;">Ex situ &#8211; czyli z dala od miejsca występowania gatunku &#8211; przodują ogrody z dużymi funduszami, na terenach o ograniczonej bioróżnorodności: brytyjskie, niemieckie, część miejskich ogrodów amerykańskich. Prowadzą drogie badania (np. dotyczące technologii reprodukcyjnych, analizy genetyczne itd.), ale są także kluczowe przy zbieraniu funduszy na ochronę lokalną. Jedną z akcji jest &#8220;Pongos Helping Pongos&#8221; prowadzona w zoo w Houston. Mieszkające tam orangutany dostają farby, pędzle oraz papier i malują. To dla nich rozrywka. Do twórczości orangutanów dołączają znani rysownicy &#8211; dzięki temu małpio-ludzkie dzieła osiągają na aukcjach bardzo wysokie ceny. Uzyskane pieniądze przekazywane są do organizacji zajmujących się ochroną lasów tropikalnych Malezji i Indonezji.</p>
<p style="text-align: justify;"><span class="txt_srodtytul"><b>Edukacja</b></span></p>
<p style="text-align: justify;">Prowadząc badania na kretoszczurach w zoo w Houston, zawsze starałam się opowiadać zwiedzającym o swojej pracy, o różnych gatunkach kretoszczurów itd. Pech chciał, że tuż obok moich kretoszczurów mieściło się akwarium&#8230; Po mniej więcej piętnastu sekundach ze mną dzieciaki je zauważały i z wrzaskiem: &#8220;RYBKI NEMO!!!&#8221; biegły dalej. Cóż, liczę na to, że coś zapamiętały.</p>
<p style="text-align: justify;">Zoo odwiedzają rocznie miliony zwiedzających. Potencjał edukacyjny jest ogromny. W wielu ogrodach wykorzystują go organizacje, takie jak Eco-Cell prowadzące kampanie typu &#8220;They&#8217;re calling on you&#8221;. W Zoo Taronga w Sydney opiekunka goryli opowiada o zwyczajach, zachowaniu, zabawach swoich podopiecznych. Zwiedzający patrzą na gorylątko wiercące się na kolanach mamy. Opiekunka mówi dalej: &#8220;Wszyscy mamy telefony komórkowe, prawda? Do wyprodukowania komórek potrzebny jest koltan, substancja, z której robi się kondensatory. Prawie trzy czwarte światowych rud koltanu znajduje się w Demokratycznej Republice Konga. Pech chce, że w tym kraju mieszkają też wszystkie goryle wschodnie. O koltan trwają walki &#8211; jego wydobycie oznacza zniszczenie lasów, domostw goryli. Poza tym napędza wojnę domową i łamanie praw człowieka. Ale my możemy działać, oddając nasze stare komórki do recyklingu, zmniejszając tym samym zapotrzebowanie na wydobycie koltanu&#8221;.</p>
<p class="txt_up2" style="text-align: justify;">Ale my możemy działać, oddając nasze stare komórki do recyklingu, zmniejszając tym samym zapotrzebowanie na wydobycie koltanu</p>
<p style="text-align: justify;">Oczywiście, jak wszystkie tego typu instytucje, ogrody zoologiczne są nastawione na zysk &#8211; inaczej nie miałyby jak funkcjonować. Jednak nawet przy tym nastawieniu można dużo zdziałać pod względem edukacyjnym, naukowym i ekologicznym.</p>
<p style="text-align: justify;">Na co zwracać uwagę, zwiedzając zoo? Jakie cechy powinna mieć dobra placówka?</p>
<p style="text-align: justify;">Najważniejsze &#8211; kondycja zwierząt. Patrzmy, czy nie przejawiają zachowań stereotypowych: nie kiwają się na boki, nie drepczą w kółko, nie liżą się uporczywie, nie wyrywają sobie sierści, piór, czy mają zajęcie i rozrywkę. Czy informacje przy wybiegach są wyczerpujące? Dowiedzmy się, czy zoo współpracuje z uniwersytetami i innymi placówkami badawczymi, czy prowadzi programy edukacyjne, i co robi dla ochrony gatunków.</p>
<p style="text-align: justify;">Na całym świecie z roku na rok podnosi się świadomość ekologiczna. Czy ogrody zoologiczne idą z duchem czasu i spełniają stawiane wymagania? A jak wygląda sytuacja w Polsce? Ciekawa jestem państwa opinii.</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Wszystkie sztuczki wrony brodatej</title>
		<link>/2014/09/03/wszystkie-sztuczki-wrony-brodatej/</link>
		<pubDate>Wed, 03 Sep 2014 17:54:42 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Gazeta Wyborcza]]></category>
		<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[inteligencja]]></category>
		<category><![CDATA[Oxford]]></category>
		<category><![CDATA[słodziak tygodnia]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://jbagniewska.wordpress.com/?p=774</guid>
		<description><![CDATA[W 2007 r. poznałam Betty. Betty była wroną brodatą - wyglądem niewiele różniła się od spotykanego w zachodniej Polsce czarnowrona. Należała jednak do jednego z najbardziej inteligentnych gatunków zwierząt - i jak na zwierzęcego geniusza przystało, spędziła sporą część życia na Uniwersytecie Oksfordzkim.]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div id="gazeta_article_lead" style="text-align:justify;"><em>Mój artykuł w <a href="http://wyborcza.pl/1,75476,16574911,Wszystkie_sztuczki_wrony_brodatej.html">Gazecie Wyborczej</a>.</em></div>
<div style="text-align:justify;"></div>
<div><strong><img class="alignnone" style="border:1px solid #000000;" src="http://bi.gazeta.pl/im/33/dd/fc/z16571699Q,Wrona-brodata---jeden-z-najbardziej-inteligentnych.jpg" alt="Wrona brodata - jeden z najbardziej inteligentnych gatunków zwierząt" width="620" height="506" /><br />
</strong></div>
<div style="text-align:justify;"><em>Wrona brodata &#8211; jeden z najbardziej inteligentnych gatunków zwierząt (JEAN-PAUL FERRERO)</em><br />
<em><strong><br />
</strong></em><strong>W 2007 r. poznałam Betty. Betty była wroną brodatą &#8211; wyglądem niewiele różniła się od spotykanego w zachodniej Polsce czarnowrona. Należała jednak do jednego z najbardziej inteligentnych gatunków zwierząt &#8211; i jak na zwierzęcego geniusza przystało, spędziła sporą część życia na Uniwersytecie Oksfordzkim.</strong></div>
<div style="text-align:justify;"></div>
<p><span id="more-774"></span></p>
<div style="text-align:justify;"></div>
<p style="text-align:justify;">Wrony brodate pochodzą z Nowej Kaledonii &#8211; wysp na zachodnim Pacyfiku. Są wszystkożerne, jedzą bezkręgowce, jaja ptasie, pisklęta, drobne ssaki, orzechy i nasiona. Przy wyszukiwaniu jedzenia zaskakują pomysłowością i przedsiębiorczością: wynajdują gałązki i wtykają je do wnętrza pni drzew, aby wyciągnąć ze środka larwy i owady. Co więcej, potrafią wyprodukować własne narzędzia za pomocą patyczków, cierni, kolczastych liści&#8230; Wybierają z krzaka odpowiednią gałązkę, po czym precyzyjnie ją obrabiają, nadając odpowiedni kształt w zależności od potrzeby.To jedyny, oprócz ludzi, gatunek, który potrafi stworzyć narzędzia o kształcie haczyka &#8211; mądrala Betty haczyki robiła z drutu. Jej wyczyny możecie zobaczyć na przykład na poniższym filmie:</p>
<p class="alignleft">[youtube=http://www.youtube.com/watch?v=lcvbgq2SSyc&amp;w=480&amp;h=385]</p>
<p style="text-align:justify;">Profesor Alex Kacelnik, oksfordzki ornitolog, pozwolił nam, wówczas maluczkim magistrantom, obserwować genialną Betty w akcji. Wrona, próbując wyjąć z pionowej rury ukryty w niej smakołyk, zakrzywiła odpowiednio kawałek drutu, aby ułatwić sobie zadanie.</p>
<p style="text-align:justify;">Te ptaki potrafią precyzyjnie i skutecznie dobierać odpowiedni rodzaj narzędzi, aby dotrzeć do celu. Zobaczcie na kolejnym filmie, jak wrona krótszym patyczkiem wyławia ze schowka dłuższy patyczek, a tym dłuższym, z kolejnego schowka, jeszcze dłuższy, aby na końcu wykorzystać ten ostatni do zdobycia przysmaku:</p>
<p class="alignleft">[youtube=http://www.youtube.com/watch?v=ZE4BT8QSgZk&amp;w=480&amp;h=385]</p>
<p>Ptasi móżdżek? Każdemu życzylibyśmy tak rozwiniętego móżdżku! <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/2.4/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>
<p style="text-align:justify;"><i><b>*Joanna Bagniewska</b>, zoolożka, pracuje w Nottingham Trent University, finalistka tegorocznego światowego konkursu FameLab dla najlepszych popularyzatorów nauki (zdobyła tam nagrodę laureatów).</i></p>
]]></content:encoded>
			</item>
	</channel>
</rss>
