<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>uczelnie &#8211; Dr JOANNA BAGNIEWSKA</title>
	<atom:link href="/tag/uczelnie/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>zoologist &#124; science communicator </description>
	<lastBuildDate>Sun, 13 May 2018 17:25:12 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-GB</language>
	<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=4.9.5</generator>
	<item>
		<title>W Cambridge zakończono &#8220;Polskie Perspektywy&#8221;</title>
		<link>/2013/11/28/w-cambridge-zakonczono-polskie-perspektywy/</link>
		<pubDate>Thu, 28 Nov 2013 21:03:12 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Cambridge University]]></category>
		<category><![CDATA[Polacy w UK]]></category>
		<category><![CDATA[polscy naukowcy]]></category>
		<category><![CDATA[uczelnie]]></category>
		<category><![CDATA[uniwersytety]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://jbagniewska.wordpress.com/?p=428</guid>
		<description><![CDATA[18 tys. sekund fascynujących prezentacji, ponad 170 uczestników, 24 przygotowane postery, 1100 zrobionych zdjęć i 777 &#8230; wypitych filiżanek kawy, to niektóre efekty konferencji Nauka. Polskie Perspektywy. Jej drugą edycję zorganizowano w brytyjskim Cambridge. &#160; Zorganizowana po raz drugi konferencja jest adresowana do młodych naukowców, doktorantów i studentów polskiego pochodzenia,...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div><strong><a href="http://jbagniewska.files.wordpress.com/2013/12/pap-persp.png"><img class="alignnone  wp-image-429" alt="pap-persp" src="http://jbagniewska.files.wordpress.com/2013/12/pap-persp.png?w=500" width="685" height="635" /></a></strong></div>
<div><strong>18 tys. sekund fascynujących prezentacji, ponad 170 uczestników, 24 przygotowane postery, 1100 zrobionych zdjęć i 777 &#8230; wypitych filiżanek kawy, to niektóre efekty konferencji Nauka. Polskie Perspektywy. Jej drugą edycję zorganizowano w brytyjskim Cambridge.</strong></div>
<p>&nbsp;</p>
<p>Zorganizowana po raz drugi konferencja jest adresowana do młodych naukowców, doktorantów i studentów polskiego pochodzenia, którzy prowadzą swoje badania na uniwersytetach i w instytutach poza granicami Polski. Uczącym się za granicą studentom umożliwia spotkanie się, zbudowanie sieci kontaktów oraz podjęcie dyskusji na tematy związane z uczestnictwem Polski w rozwoju nauki i technologii.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Jak poinformowała PAP jedna z organizatorek spotkania Magdalena Richter, ponad 170 uczestników reprezentujących 10 krajów europejskich miało okazję porozmawiać o swoich doświadczeniach związanych ze studiowaniem oraz realizacją projektów naukowych za granicą. Goście konferencji reprezentowali dziedziny tak różnorodne jak: immunologia nowotworów, informatyka stosowana czy psycholingwistyka. &#8220;Różnorodność była widoczna nie tylko w reprezentowanych przez uczestników dziedzinach nauki, ale także w poziomie studiów, kwalifikacjach, doświadczeniu i afiliacjach&#8221; &#8211; podkreśla Richter.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>W trakcie konferencji tajne jury &#8211; złożone z gości i uczestników &#8211; wybrało najlepsze trzy prezentacje. Uwzględniając jasność i klarowność przekazu, sposób prezentacji oraz zawartość merytoryczną jurorzy postanowili nagrodzić: dr Agnieszkę Łękawę-Raus (wystąpienie “Next generation electrical wires”), dr Joannę Bagniewską (prezentacja “How do bees detect bombs?”) oraz Michała Kępę (referat “Listening to magnetism at extreme conditions”). Nagrody za najlepsze prezentacje posterów powędrowały w ręce Krzysztofa Kozaka, Jakuba Bochińskiego oraz Tomasza Augustynka.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Podczas spotkania prelekcje wygłosili też uznani polscy naukowcy. Prof. Maciej Konacki wykorzystał wykrywającą jego ruchy technologię Kinect, aby opowiedzieć o projekcie Solaris, prof. Maciej Żylicz mówił o chaperonach, wyspecjalizowanych strażnikach naszych komórek, natomiast prof. Jacek Baranowski opisywał właściwości grafenu.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Jak podkreśla Magdalena Richter, siódemka organizatorów konferencji to studenci studiów licencjackich, magisterskich i doktoranckich, reprezentujący różnorodne dziedziny nauki i studiujący na różnych uczelniach: Uniwersytet Cambridge, Oxford, Politechnika Gdańska i PAN. &#8220;Całą konferencję organizowaliśmy korzystając z internetu i po raz pierwszy w komplecie zobaczyliśmy się +na żywo+ dopiero pierwszego dnia konferencji&#8221; &#8211; wyjaśnia Richter.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&#8220;Konferencja Science. Polish Perspectives jest czymś nowym na mapie światowej nauki. Od wieków pojedyncze osoby polskiego pochodzenia osiągały sukcesy na zagranicznych uczelniach i instytutach, lecz po raz pierwszy takich osób zebrało się ponad 150 w jednym miejscu&#8221; &#8211; podkreśla kolejny organizator Tomasz Cebo.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Główna część konferencji obejmująca prezentacje, wykłady, sesje plakatowe i panele dyskusyjne, odbyła się w najstarszym kolegium Uniwersytetu Cambridge &#8211; Peterhouse. Uczestnicy mieli też okazję poznać też wiele innych interesujących miejsc. &#8220;Uczestniczący w warsztatach zwiedzili część Pembroke College oraz sale wydziału inżynierii, biorący udział w sobotniej formalnej kolacji mogli zasiąść przy stołach sali Corpus Christi College, a ci którzy mieli jeszcze siły po całych dniach wypełnionych fascynującą nauką, mogli odkrywać uroki życia nocnego, jakie oferuje Cambridge&#8221; &#8211; informuje Magdalena Richter.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Wydarzenie zorganizowały trzy stowarzyszenia studenckie: Cambridge University Polish Society, Oxford University Polish Society i LSE SU Polish Business Society. <em>Jednym z patronów medialnych konferencji był serwis Nauka w Polsce – Polskiej Agencji Prasowej.</em></p>
<p><em> </em></p>
<p>PAP &#8211; Nauka w Polsce</p>
]]></content:encoded>
			</item>
	</channel>
</rss>
