<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Po polsku &#8211; Dr JOANNA BAGNIEWSKA</title>
	<atom:link href="/category/po-polsku/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>zoologist &#124; science communicator </description>
	<lastBuildDate>Sun, 03 Jun 2018 11:28:21 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-GB</language>
	<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=4.9.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2018/04/cropped-PhotoAKrajewski-3-32x32.jpg</url>
	<title>Po polsku &#8211; Dr JOANNA BAGNIEWSKA</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Nowe trendy wśród kociarzy: kolorowa kryza i śliniak z neoprenu. &#8220;Kot wstydzi się wyjść w tym na miasto&#8221;</title>
		<link>/2018/05/15/nowe-trendy-wsrod-kociarzy-kolorowa-kryza-i-sliniak-z-neoprenu-kot-wstydzi-sie-wyjsc-w-tym-na-miasto/</link>
		<comments>/2018/05/15/nowe-trendy-wsrod-kociarzy-kolorowa-kryza-i-sliniak-z-neoprenu-kot-wstydzi-sie-wyjsc-w-tym-na-miasto/#respond</comments>
		<pubDate>Tue, 15 May 2018 22:06:17 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[blu]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Gazeta Wyborcza]]></category>
		<category><![CDATA[koty]]></category>
		<category><![CDATA[ochrona gatunków]]></category>

		<guid isPermaLink="false">/?p=2041</guid>
		<description><![CDATA[Artykuł Martyny Śmigiel w Gazecie Wyborczej &#124; Sekcja kociarzy pochwaliła się w redakcji nowym gadżetem: kryzą dla kotów. Psiarze i ci bez zwierząt wobec nowego wynalazku byli raczej sceptyczni, a nawet zasiali defetyzm: czy ta kryza to czasem nie jest zwykły marketingowy bubel wciskany zatroskanym hodowcom kotów, który tylko ładnie...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p><em><a href="http://warszawa.wyborcza.pl/warszawa/7,54420,23231035,wychodzisz-z-kotem-na-spacer-powinienes-zalozyc-mu-kryze-zwierz.html">Artykuł <span class="art-author">Martyny Śmigiel w Gazecie Wyborczej </span></a></em><a href="http://warszawa.wyborcza.pl/warszawa/7,54420,23231035,wychodzisz-z-kotem-na-spacer-powinienes-zalozyc-mu-kryze-zwierz.html"><span class="art-author">|</span></a></p>
<p><strong>Sekcja kociarzy pochwaliła się w redakcji nowym gadżetem: kryzą dla kotów. Psiarze i ci bez zwierząt wobec nowego wynalazku byli raczej sceptyczni, a nawet zasiali defetyzm: czy ta kryza to czasem nie jest zwykły marketingowy bubel wciskany zatroskanym hodowcom kotów, który tylko ładnie wygląda i nabija kasę producentom? W imieniu wszystkich miejskich kociarzy &#8211; sprawdzamy</strong>.</p>
<p class="art_paragraph">Tajemniczo brzmiąca kryza to nic innego jak kolorowa opaska z falbaną przypominającą gumkę aksamitkę. Kryzę wkłada się kotu na szyję, gdy wybiera się on na spacer na zewnątrz. Kot musi się przecież wybiegać, wdrapać na drzewo, a także – o zgrozo! – zapolować. Taka już kocia natura – są drapieżnikami, nawet te na co dzień mieszkające w czterech ścianach. Koty polują więc na myszy, szczury, ale też ryjówki, młode zające czy króliki, a także ptaki oraz żaby i inne gady. Swoje ofiary rzadko nawet zjadają, sycą nimi raczej instynkty łowieckie. Co gorsza, upolowane zwierzęta traktują jak wojenne trofeum, którym chwalą się przed swoimi właścicielami. To też dowód na ich przywiązanie. Problem w tym, że na wycieraczce czy dywanie zdycha nam niczemu winny ptak lub gryzoń. Czy kryza może temu zapobiec?</p>
<h2 class="art_sub_title">Nie chronią ssaków</h2>
<p class="art_paragraph">Dr Joanna Bagniewska, zoolożka i wykładowczyni University of Reading w Wielkiej Brytanii, powołuje się na badania, zgodnie z którymi założenie kotu kolorowej kryzy zmniejsza liczbę upolowanych przez niego ptaków 19-krotnie na wiosnę, gdy wykluwają się młode, oraz trzykrotnie jesienią. Bo kryza działa głównie na ptaki. Są one wzrokowcami, reagują przede wszystkim na bodźce wizualne. – Koty mają szare, raczej neutralne w środowisku kolory. Ptak natychmiast wychwyci coś nienaturalnie kolorowego. I ma czas, by uciec przed drapieżnikiem, który chce go upolować – wyjaśnia dr Bagniewska.</p>
<p class="art_paragraph">Dodaje, że kryzy niestety nie chronią tak skutecznie ssaków. One posługują się przede wszystkim słuchem i węchem, praktyczne będzie więc założenie kotu na szyję zarówno kryzy, jak i klasycznego dzwoneczka, który ostrzega zwierzęta dźwiękiem. No, chyba że chcemy pozbyć się samych myszy.</p>
<h2 class="art_sub_title">Mechanizm szybko uwalniający</h2>
<p class="art_paragraph">Dr Bagniewska podpowiada, że kota można ubrać jeszcze w kolorowy śliniak z neoprenu. – Zawsze się śmieję, że jest skuteczny, bo kot po prostu wstydzi się w nim wyjść na miasto. Badania z Nowej Zelandii pokazują, że takie śliniaki zmniejszają prawdopodobieństwo upolowania przez kota ptaka aż o 81 proc. – podkreśla.</p>
<p>I jeszcze rada dla wychowanków Adama Słodowego: – Nie współpracuję z producentami obróżek, ale polecam kupienie profesjonalnej obroży zamiast ubierania kota w kolorową gumkę aksamitkę, mimo że wyglądają podobnie. Kryzy mają mechanizm szybko uwalniający, jeśli się za nie mocno pociągnie, odpadają. To zapewnia kotu bezpieczeństwo, gdy wspina się po drzewach i mógłby nieopatrznie powiesić się na takiej obroży – przestrzega dr Bagniewska.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>/2018/05/15/nowe-trendy-wsrod-kociarzy-kolorowa-kryza-i-sliniak-z-neoprenu-kot-wstydzi-sie-wyjsc-w-tym-na-miasto/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Polscy naukowcy w Wielkiej Brytanii: „Keep calm and curie on”</title>
		<link>/2018/03/03/polscy-naukowcy-w-wielkiej-brytanii-keep-calm-and-curie-on/</link>
		<pubDate>Sat, 03 Mar 2018 11:46:12 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[blu]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Polacy w UK]]></category>
		<category><![CDATA[Społeczeństwo]]></category>
		<category><![CDATA[British Council]]></category>
		<category><![CDATA[Młodzi naukowcy]]></category>
		<category><![CDATA[Polska nauka]]></category>

		<guid isPermaLink="false">/?p=2234</guid>
		<description><![CDATA[Mój esej dla British Council, do tomiku &#8220;Ponad granicami: Wielka Brytania – Polska&#8221; z okazji 80-lecia British Council w Polsce &#124; Kiedy w 2006 roku, dwa lata po wstąpieniu Polski do Unii Europejskiej i otwarciu dla Polaków brytyjskiego rynku pracy, pierwszy raz przyjechałam do Wielkiej Brytanii, krążył tu następujący dowcip....]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div><strong><em>Mój esej dla British Council, do tomiku <a href="https://www.britishcouncil.pl/sites/default/files/ponad_granicami_wielka_brytania_-_polska._wspolne_sprawy_wspolne_wyzwania_0.pdf">&#8220;Ponad granicami: Wielka Brytania – Polska&#8221;</a> z okazji <a href="https://www.britishcouncil.pl/en/events/essays-crossing-points-uk-poland-common-interests-shared-concerns">80-lecia British Council w Polsce</a></em></strong> |</div>
<div></div>
<div>Kiedy w 2006 roku, dwa lata po wstąpieniu Polski do Unii Europejskiej i otwarciu dla Polaków brytyjskiego rynku pracy, pierwszy raz przyjechałam do Wielkiej Brytanii, krążył tu następujący dowcip.</div>
<div>Dyrektor brytyjskiego hotelu szuka sprzątacza, na ogłoszenie odpowiada jakiś mężczyzna. – Skąd jesteś? – pyta go dyrektor. – Z Polski – pada odpowiedź. – Ach, z Polski! – odpowiada dyrektor. – Z czego robiłeś doktorat?</div>
<div>Ten gorzki żart dobrze oddaje charakter wielkiej gospodarczej migracji po roku 2004. Różnica w zarobkach między Polską a Wielką Brytanią była kolosalna. Opowiadano historie o polskich lekarzach, którzy w tygodniu pracowali na Wyspach jako sprzątacze, a na weekendy wracali na dyżur do Polski. Jedna z gazet opublikowała zdjęcie grupy polskich bezdomnych, śpiących w śpiworach na Victoria Station, podpisane: „Od lewej: inżynier, lekarz, architekt, prawnik”. Bez względu na posiadane doświadczenie i wykształcenie Polacy w Wielkiej Brytanii zgłaszali się do najpodlejszych prac, żeby tylko związać koniec z końcem.</div>
<div>W ciągu kilku lat ta sytuacja uległa zmianie. Po pierwsze, polscy imigranci – coraz lepiej władający angielskim i orientujący się</div>
<div>na brytyjskim rynku pracy, tworzący sieci wsparcia – zaczęli wspinać się po ekonomicznej drabinie. Po drugie, wielu Polaków (w tym naukowców) przeniosło się do Wielkiej Brytanii, żeby pracować w swoich dziedzinach. Po trzecie, członkostwo w Unii Europejskiej sprawiło, że opłaty za studia dla Polaków zrównały się z opłatami dla Brytyjczyków, więc znacząco wzrosła liczba polskich studentów na brytyjskich uczelniach. W niniejszym eseju chciałabym przyjrzeć się zagadnieniu międzynarodowej migracji w świecie nauki, szczególnie w obrębie nauk ścisłych, w Polsce i Wielkiej Brytanii.</div>
<div>Mój przyjazd do Wielkiej Brytanii to trzeci przypadek z opisanych wyżej – dopiero co zrobiłam licencjat, miałam zacząć studia magisterskie na wydziale zoologicznym Uniwersytetu Oksfordzkiego. Na tej uczelni studiowało wówczas zaledwie 81 polskich studentów. Kilka lat wcześniej, przed wstąpieniem Polski do Unii Europejskiej, liczba Polaków na Oksfordzie była raczej stała i wynosiła około 20 osób rocznie. Od tamtego czasu następuje stały wzrost: w 2009 roku na Oksfordzie studiowało 150 polskich studentów; w roku 2014 – 200; w 2017 – 250 (dane według statystyk Uniwersytetu Oksfordzkiego). Dzieje się tak nie tylko z powodu dużej liczby zgłaszających się, ale także w związku z licznymi programami mentorskimi (np. Project Access, The Kings Foundation), które ułatwiają studentom i absolwentom składanie wniosków.</div>
<div>Tak ciągłego wzrostu nie widać w przypadku ogólnej liczby polskich studentów w Wielkiej Brytanii. To prawda, że po wstąpieniu Polski do Unii Europejskiej liczba ta wzrosła ponaddwukrotnie (z 965 Polaków studiujących w Wielkiej Brytanii w roku 2003 do 2185 w roku 2004) i rosła nadal, aż do 9145 w roku 2008. Wtedy jednak, zapewne z powodu światowego kryzysu finansowego, liczba Polaków w brytyjskich instytucjach edukacyjnych gwałtownie spadła – stabilizując się na poziomie 5202 w latach 2012-2014. Od tamtego czasu zaczęła znowu powoli wzrastać i sięgnęła 6585 w roku 2016 – co można interpretować</div>
<div>jako próbę „załapania się” na studia, zanim dojdzie do brexitu.</div>
<div>W ciągu zaledwie kilku lat doświadczyliśmy przejścia od migracji czysto ekonomicznej do „drenażu mózgów”, ucieczki kapitału ludzkiego.  Polacy przybywają do Wielkiej Brytanii nie tylko z powodu wysokich zarobków, ale też wielu możliwości, jakie daje</div>
<div>ten kraj. Jeśli chodzi o karierę naukową, rzeczywiście ma on wiele do zaoferowania – z 200 najlepszych uniwersytetów świata według QS World University Rankings 2018 aż 28 znajduje się w Wielkiej Brytanii.</div>
<div>Polskich i brytyjskich instytucji akademickich nie tylko jest dziś więcej niż kiedyś, ale są też lepiej zarządzane i ściślej współpracują. Polscy studenci założyli Kongres Polskich Stowarzyszeń Studenckich w Wielkiej Brytanii reprezentujący ich wspólne interesy. W 2008 roku organizowano tylko jedną coroczną konferencję studencką – Kongres Polskich Organizacji. Dziś jest ich co najmniej pięć, dotyczą różnych zagadnień: nauki (Science: Polish Perspectives), biznesu i ekonomii (LSE</div>
<div>Polish Economic Forum), innowacji i nowych technologii (Poland 2.0).</div>
<div>Wybór tematów nie jest przypadkowy – wydaje się (choć nie jest to żaden poparty danymi dowód, jedynie moja obserwacja), że po 2010 roku studenci częściej wybierają nauki ścisłe, techniczne i biznesowe niż humanistyczne. To logiczne – jeśli musisz zaciągnąć wysoki kredyt studencki, to czy będziesz go w stanie spłacić jako magister teologii? (Ta uwaga nie jest wymierzona w teologów – autorka tego tekstu jest przecież zoologiem, a zoologia też nie jest dziedziną, w której można zarobić wielkie pieniądze!).</div>
<div>Trzykrotny wzrost opłat za studia nie sprawił, o dziwo, że brytyjscy studenci zaczęli szukać doświadczeń akademickich za granicą, w krajach, w których edukacja wyższa jest darmowa albo bardzo tania (a koszty życia są znacznie niższe niż w Wielkiej Brytanii). Nie mówię o „dzikim Wschodzie” – pokrytej wiecznym lodem krainie pijących wódkę niedźwiedzi polarnych, jak wciąż postrzega Polskę wielu Brytyjczyków – ale o innych krajach, takich jak Niemcy, Szwecja czy Dania, gdzie nie tylko cudzoziemcy nie płacą czesnego, ale też nie brakuje kursów prowadzonych wyłącznie po angielsku.</div>
<div>Do niedawna Wielka Brytania znajdowała się w szczęśliwym położeniu – przyciągała najlepszych z całego świata, zarówno studentów, jak i badaczy. Przynosiło to korzyści nie tylko jednostkom (każdej narodowości), ale całej brytyjskiej nauce. Brytyjscy badacze (mam na myśli wszystkich, którzy prowadzą działalność naukową w Wielkiej Brytanii, nie tylko posiadaczy paszportów Zjednoczonego Królestwa) są znakomici w pozyskiwaniu europejskich grantów: za każdego funta wpłaconego przez Wielką Brytanię na naukę do wspólnej kasy UE brytyjscy naukowcy dostają prawie dwa funty w grantach. Obecne plany, by zagranicznym absolwentom brytyjskich uczelni trudniej było zostać w Wielkiej Brytanii, to strzał w stopę – to przecież właśnie wysoko wykwalifikowani, zintegrowani imigranci przyczyniają się do wzrostu gospodarczego kraju.</div>
<div>Badania naukowe, szczególnie w naukach ścisłych, są z samej swojej natury przedsięwzięciem zbiorowym. Międzynarodowe zespoły mają szersze perspektywy, bogatsze doświadczenie, więcej pomysłów. Artykuły będące owocem współpracy międzynarodowej docierają do liczniejszej publiczności, są powszechniej czytane i mają większy wpływ na społeczność naukową. Niestety, brexit utrudni współpracę międzynarodową. Nowe ograniczenia w swobodnym przepływie ludzi</div>
<div>i brak pewności w kwestii finansowania mogą sprawić, że pracownicy naukowi zaczną wyjeżdżać i teraz Wielka Brytania doświadczy „drenażu mózgów” – zwłaszcza w sytuacji, gdy Niemcy i Francja wyrastają na potęgi w naukach ścisłych</div>
<div>i technicznych. Brytyjczycy z pewnością będą musieli się postarać bardziej, jeśli będą chcieli nadal współpracować z innymi badaczami – z Europy i całego świata.</div>
<div>Polscy badacze pracujący za granicą mogą służyć jako dobry przykład w tej kwestii. Jedną z cennych inicjatyw, które pojawiły się ostatnio w Wielkiej Brytanii, jest SPP – Science: Polish Perspective. Projekt ruszył w roku 2012 i był efektem współpracy między Stowarzyszeniem Polskich Studentów na Uniwersytecie Oksfordzkim i jego odpowiednikiem w Cambridge. Jego celem miało być stworzenie platformy współpracy dla naukowców polskiego pochodzenia pracujących poza krajem. SPP organizuje coroczną konferencję, na zmianę w Oksfordzie i w Cambridge, gdzie prezentowane są wyniki badań z wielu dziedzin nauki, tak różnorodnych jak astronomia, biochemia, ekologia czy informatyka kwantowa. Prezentacje odbywają się w formacie TED-talk i nie tylko muszą spełniać najwyższe standardy naukowe, ale też być zrozumiałe dla słuchaczy, którzy nie są specjalistami. Pierwotnie konferencja miała trzy cele: jednoczyć polską diasporę naukową, prezentować najnowsze osiągnięcia i poprawiać wizerunek Polaków w Wielkiej Brytanii. Szybko się jednak okazało, że może stać się również platformą międzynarodowej, interdyscyplinarnej współpracy. Jest także wspaniałą okazją dla polskich instytucji do zaprezentowania polskim badaczom możliwości, jakie czekają na nich w ojczyźnie. Sześć lat później Science: Polish Perspectives i jej siostrzana organizacja Fundacja Polonium organizują regionalne spotkania w Niemczech, Włoszech, Belgii, Szwecji. Prowadzą projekty badawcze na temat potrzeb i aspiracji polskich badaczy pracujących poza ojczyzną. Tworzą most między Polską a polską diasporą naukową.</div>
<div>Badacze z Polski, rozproszeni po całej Europie i świecie, są niezwykle cenni. Z jednej strony działają jako ambasadorowie polskiej kultury i nauki, z drugiej – jako zewnętrzni eksperci. W ciągu ledwie kilku lat Polska zdołała zapewnić dobre warunki tym, którzy zdecydują się wrócić do kraju: wysokie granty na badania są coraz powszechniej dostępne zarówno dla powracających do ojczyzny Polaków, jak i dla cudzoziemców zainteresowanych pracą w Polsce.</div>
<div>Choć warunki finansowe stają się coraz lepsze, Polsce wciąż wiele brakuje, jeśli chodzi o społeczne aspekty imigracji. Życie cudzoziemca w Polsce nadal nie jest łatwe (i to zarówno z punktu widzenia logistycznego, kulturalnego, jak i językowego). Wprowadzenie tego typu zmian jest czasochłonne, ale w tej kwestii to Polska może nauczyć się czegoś od Wielkiej Brytanii. Na przykład tego, że jeśli warunki pracy w nauce staną się przyjaźniejsze dla kobiet, to zyskają na tym wszyscy pracownicy, a kraj stanie się atrakcyjniejszy – zarówno dla obcokrajowców, jak i dla Polaków. Sądzę, że Polsce przydałoby się więcej przejrzystości w codziennym życiu – począwszy od podawania wynagrodzenia w ogłoszeniach o pracę, przez uproszczenie procesów administracyjnych, po lepsze oznakowanie labiryntu warszawskich przejść podziemnych. Choć Polska bardzo dba o młodych rodziców (nawet lepiej niż Wielka Brytania), a przykładem mogą być choćby urlopy rodzicielskie, polskie żłobki i przedszkola nie są jeszcze gotowe na akceptację różnorodności – ani z punktu widzenia organizacyjnego, ani kulturowego. Wreszcie Polska bez wątpienia mogłaby się nauczyć od Wielkiej Brytanii skutecznego budowania wizerunku w sieci – czy to w kwestii narodowej marki (jak np. kampania „Britain Is Great”), promocji w mediach społecznościowych, czy informowania o możliwościach, jakie</div>
<div>oferuje. Dziś Polska zbyt polega na kontaktach osobistych, jeśli chodzi</div>
<div>o poszukiwanie pracy – outsiderom bez mocnych pleców jest o wiele</div>
<div>trudniej, bez względu na to, jak bardzo są zdeterminowani.</div>
<div>Podsumowując – Wielka Brytania może dowiedzieć się od Polski, jak stworzyć silną diasporę naukową, utrzymać ją i wykorzystać; z kolei Polska mogłaby się nauczyć od Wielkiej Brytanii, jak powinno wyglądać społeczeństwo atrakcyjne dla cudzoziemców</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Stacja Nauka PR4</title>
		<link>/2018/01/12/stacja-nauka-pr4/</link>
		<pubDate>Fri, 12 Jan 2018 23:09:47 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[blu]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Radio]]></category>
		<category><![CDATA[nietoperze]]></category>
		<category><![CDATA[ochrona gatunków]]></category>
		<category><![CDATA[syndrom bialego nosa]]></category>

		<guid isPermaLink="false">/?p=2222</guid>
		<description><![CDATA[O chorobie nietoperzy opowiadam w Radiowej Czwórce. &#160; &#160; &#160; &#160;]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>O chorobie nietoperzy opowiadam w <a href="https://www.polskieradio.pl/10/5366/Artykul/1987522,Stacja-Nauka-11-stycznia-godz-1204">Radiowej Czwórce</a>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Zoolog: zamknięciu ferm norek powinna towarzyszyć akcja uświadamiająca</title>
		<link>/2017/12/17/zoolog-zamknieciu-ferm-norek-powinna-towarzyszyc-akcja-uswiadamiajaca/</link>
		<pubDate>Sun, 17 Dec 2017 21:26:47 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[O mojej pracy]]></category>
		<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[fermy futerkowe]]></category>
		<category><![CDATA[Nauka w Polsce]]></category>
		<category><![CDATA[norka amerykańska]]></category>
		<category><![CDATA[PAP (Polska Agencja Prasowa)]]></category>
		<category><![CDATA[zwierzęta futerkowe]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1764</guid>
		<description><![CDATA[Wywiad dla PAP &#8211; Nauka w Polsce. &#124; Zamknięcie ferm, w których hodowane są norki, miałoby sens, gdyby jednocześnie przeprowadzono akcje uświadamiające skierowane do konsumentów. Jeśli popyt na futra utrzyma się, problem przeniesie się do innych krajów &#8211; powiedziała PAP zoolog dr Joanna Bagniewska. Posłowie PiS złożyli w Sejmie projekt...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="titleAuthorWrapper">
<p class="title" style="text-align: justify;"><em>Wywiad dla <a href="http://naukawpolsce.pap.pl/aktualnosci/news%2C27281%2Czoolog-zamknieciu-ferm-norek-powinna-towarzyszyc-akcja-uswiadamiajaca.html">PAP &#8211; Nauka w Polsce</a>. </em>|<em><br />
</em></p>
</div>
<div class="field field--name-field-image field--type-image field--label-hidden imageWrapper article" style="text-align: justify;"></div>
<div style="text-align: justify;"></div>
<p class="field field--name-field-lead field--type-string-long field--label-hidden lead field--item" style="text-align: justify;"><strong>Zamknięcie ferm, w których hodowane są norki, miałoby sens, gdyby jednocześnie przeprowadzono akcje uświadamiające skierowane do konsumentów. Jeśli popyt na futra utrzyma się, problem przeniesie się do innych krajów &#8211; powiedziała PAP zoolog dr Joanna Bagniewska.</strong></p>
<div class="field field--name-body field--type-text-with-summary field--label-hidden field--item">
<p style="text-align: justify;">Posłowie PiS złożyli w Sejmie projekt nowelizacji ustawy o ochronie zwierząt, który przewiduje m.in. wprowadzenie zakazu hodowli i chowu zwierząt futerkowych w celu pozyskiwania futer. Zakaz miałby wejść w życie 1 stycznia 2022 r. Zapisom tym sprzeciwiają się przedstawiciele branży futerkowej.</p>
<p style="text-align: justify;">&#8220;Cierpienie zwierząt i zagrożenie dla środowiska spowodowane przez hodowlę to podstawowe powody, dla których należałoby zakazać prowadzenia ferm norek&#8221; &#8211; powiedziała w rozmowie z PAP zoolog z Uniwersytetu w Reading, dr Joanna Bagniewska. Jak dodała, kluczowe jest przeprowadzenie wśród społeczeństwa akcji, która uświadomi problemy związane z hodowlą norek na futra.</p>
<p style="text-align: justify;">&#8220;Jeżeli zakażemy hodowli w Polsce, a ludzie nadal będą chcieli posiadać futra &#8211; problem związany hodowlą norek przeniesie się do innych krajów, np. do Chin, gdzie różne gatunki zwierząt futerkowych hodowane są obecnie w gorszych warunkach, niż w Polsce&#8221; &#8211; zauważyła.</p>
<p style="text-align: justify;">W rozmowie z PAP ekspertka powiedziała, że norki amerykańskie, hodowane w Polsce na futra, to zwierzęta znakomicie przystosowane do drapieżnego stylu życia. Żyjąc w środowisku naturalnym polują zarówno w wodzie, na lądzie, jak i na drzewach. Są większe i sprawniejsze od swoich krewnych, norek europejskich, które w Polsce całkowicie wyginęły.</p>
<p style="text-align: justify;">Zoolog podkreśliła, że nie da się zapewnić stuprocentowej szczelności ferm, a wydostanie się zwierząt do środowiska naturalnego jest realnym zagrożeniem. &#8220;W pewnych częściach Europy norki amerykańskie stanowią dla rodzimych zwierząt konkurencję pokarmową &#8211; co znaczy w praktyce, że poszukują tego samego rodzaju pokarmu&#8221; &#8211; stwierdziła. &#8211; &#8220;A ze względu na wielką skuteczność podczas polowań mogą się przyczynić wyniszczenia innych gatunków. Na przykład na wyspach zamieszkanych przez ptaki wodne norki czują się jak dziecko w sklepie ze słodyczami, potrafią tam zdziesiątkować populacje&#8221;.</p>
<p style="text-align: justify;">Bagniewska przywołała też przypadek Wielkiej Brytanii, gdzie aktywiści, którym bliskie było dobro norek, włamywali się do ferm i wypuszczali je na wolność. &#8220;Ich intencje były dobre, ale wykonanie już nie &#8211; bo norki silnie zaburzyły lokalne środowisko naturalne&#8221; &#8211; podkreśliła.</p>
<p style="text-align: justify;">W ocenie dr Bagniewskiej stosunkowo proste byłoby podniesienie dobrostanu zwierząt: zapewnienie im większych, bardziej luźnych klatek. &#8220;Nie wyczerpuje to jednak podstawowego zagrożenia, jakim jest związane z hodowlą ryzyko wprowadzenia obcego i bardzo inwazyjnego gatunku do środowiska&#8221; &#8211; dodała.</p>
<p style="text-align: justify;">W przypadku ferm za duży problem uważa się też towarzyszący im, bardzo intensywny zapach. Wynika on z tego, że w przeciwieństwie do innych gatunków masowo hodowanych przez ludzi &#8211; są drapieżnikami, a co za tym idzie, zapach ich odchodów jest bardziej drażniący, niż w przypadku roślinożerców. Do tego dochodzi fetor mięsnej karmy oraz brudnych klatek, w których przetrzymywane są tysiące stłoczonych zwierząt &#8211; wskazała dr Bagniewska.</p>
<p style="text-align: justify;">&#8220;Futra to towar luksusowy &#8211; nie są konieczne do życia i przetrwania. Mamy mnóstwo alternatyw dla pięknego ubioru, dlatego zamknięcie ferm nie powinno być większym problemem dla społeczeństwa&#8221; &#8211; podsumowała. (PAP)</p>
<p style="text-align: justify;">Autor: Szymon Zdziebłowski</p>
<p style="text-align: justify;">Edytor: Anna Ślązak</p>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Okrutny biznes</title>
		<link>/2017/08/21/okrutny-biznes/</link>
		<pubDate>Mon, 21 Aug 2017 21:02:43 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[turystyka]]></category>
		<category><![CDATA[Tygodnik Powszechny]]></category>
		<category><![CDATA[wywiad]]></category>
		<category><![CDATA[zwierzęta]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1749</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Tygodniku Powszechnym &#124; Tom Moorhouse, zoolog z Oksfordu: Turysta nie zastanawia się szczególnie nad losem zwierząt. Myśli, że „gdyby coś było nie tak, toby na to nie pozwolono”. &#8230; JOANNA BAGNIEWSKA: Dlaczego tak trudno zbadać, w jaki sposób poszczególne atrakcje oddziałują na gatunki? TOM MOORHOUSE: Od kilku lat popularne...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="panel-pane pane-views pane-full-article-limited">
<div class="pane-content">
<div class="view view-full-article-limited view-id-full_article_limited view-display-id-page view-full-article view-dom-id-f0b0be19523106a2c63431aafe3e80ac">
<div class="view-content">
<div class="views-row views-row-1 views-row-odd views-row-first views-row-last">
<div class="views-field views-field-field-summary">
<div class="field-content" style="text-align: justify;"><em>Mój artykuł w <a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/okrutny-biznes-35042">Tygodniku Powszechnym </a></em><a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/okrutny-biznes-35042">|</a></div>
<div style="text-align: justify;"></div>
<div class="field-content" style="text-align: justify;"><strong>Tom Moorhouse, zoolog z Oksfordu: Turysta nie zastanawia się szczególnie nad losem zwierząt. Myśli, że „gdyby coś było nie tak, toby na to nie pozwolono”.</strong></div>
</div>
<div class="views-field views-field-field-zdjecia-2" style="text-align: justify;"></div>
<div class="views-field views-field-body-1" style="text-align: justify;">&#8230;</div>
<div class="views-field views-field-body" style="text-align: justify;">
<div class="field-content">
<p><strong>JOANNA BAGNIEWSKA: Dlaczego tak trudno zbadać, w jaki sposób poszczególne atrakcje oddziałują na gatunki?</strong></p>
<p><strong>TOM MOORHOUSE:</strong> Od kilku lat popularne w RPA są „spacery z lwami”, dość kontrowersyjny proceder. Z jednej strony lwy są rozmnażane w niewoli, a nie wyłapywane, więc nie wpływa się na dziką populację zwierząt. Z drugiej strony – właściciele placówek ogłaszają, że koty po osiągnięciu dorosłości wesprą pulę genetyczną dzikich lwów, co byłoby korzystne z punktu ochrony gatunku, ale wydaje się mało prawdopodobne – oswojone zwierzęta nie nadają się do życia na wolności, jest to niebezpieczne zarówno dla nich, jak i dla ludzi. Co się więc dzieje z dorosłymi lwami? W tej chwili nie potrafimy sprawdzić.</p>
<p><strong>Czy takie atrakcje sprzyjają choć przekazywaniu wiedzy o życiu zwierząt?</strong></p>
<p>Jeśli ktoś nauczy się czegoś o biologii lwów&#8230; [ciąg dalszy wywiadu dostępny na stronie <a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/okrutny-biznes-35042">Tygodnika Powszechnego</a>]</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div class="panel-pane pane-views pane-ltd-warn">
<h2 class="pane-title" style="text-align: justify;"></h2>
<div class="pane-content" style="text-align: justify;"></div>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Selfie z tygrysem</title>
		<link>/2017/08/21/selfie-z-tygrysem/</link>
		<pubDate>Mon, 21 Aug 2017 20:59:24 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[prawa zwierząt]]></category>
		<category><![CDATA[turystyka]]></category>
		<category><![CDATA[Tygodnik Powszechny]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1743</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Tygodniku Powszechnym &#124; Większość turystycznych atrakcji z udziałem zwierząt wiąże się ze znęcaniem nad nimi lub ma zły wpływ na losy gatunków. Ale okrucieństwo umyka uwadze turystów. Zdjęcia z dzikimi kotami – codzienny obrazek w kontrowersyjnej Świątyni Tygrysów, prowincja Kanchanaburi, Tajlandia, kwiecień 2015 r. Fot. Diego Azubel /...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="panel-pane pane-views pane-full-article-limited">
<div class="pane-content">
<div class="view view-full-article-limited view-id-full_article_limited view-display-id-page view-full-article view-dom-id-7fc8f456bf5ad9100777737c93b1d032">
<div class="view-content">
<div class="views-row views-row-1 views-row-odd views-row-first views-row-last">
<div class="views-field views-field-field-summary">
<div class="field-content" style="text-align: justify;"><em>Mój artykuł w <a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/selfie-z-tygrysem-35040">Tygodniku Powszechnym </a></em><a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/selfie-z-tygrysem-35040">|</a></div>
<div style="text-align: justify;"></div>
<div class="field-content" style="text-align: justify;"><strong>Większość turystycznych atrakcji z udziałem zwierząt wiąże się ze znęcaniem nad nimi lub ma zły wpływ na losy gatunków. Ale okrucieństwo umyka uwadze turystów.</strong></div>
</div>
<div class="views-field views-field-field-zdjecia" style="text-align: justify;">
<div class="field-content"></div>
</div>
<div class="views-field views-field-field-zdjecia-2" style="text-align: justify;">
<div class="field-content">Zdjęcia z dzikimi kotami – codzienny obrazek w kontrowersyjnej Świątyni Tygrysów, prowincja Kanchanaburi, Tajlandia, kwiecień 2015 r. Fot. Diego Azubel / EPA / PAP</div>
</div>
</div>
<div class="views-field views-field-body-1" style="text-align: justify;"></div>
<div class="views-row views-row-1 views-row-odd views-row-first views-row-last">
<div class="views-field views-field-body">
<div class="field-content">
<p style="text-align: justify;">Przeglądamy fotografie znajomych z wakacji: Dorota z Maćkiem w Tajlandii, jadą na słoniu. Ania przytula policzek do kolorowej papugi. Synkowie Adama pozują z tygrysiątkiem. Przygoda, nowe doświadczenia, bliskość natury. Pytanie: jakim kosztem?</p>
<p style="text-align: justify;">Czytając na portalach turystycznych, takich jak np. TripAdvisor, zamieszczane przez turystów opinie o wartych odwiedzenia egzotycznych atrakcjach, można dojść do wniosku, że nie ma jak urlop w towarzystwie dzikich zwierząt. Mało kto uświadamia sobie, że tego typu atrakcje wiążą się często z wielkim cierpieniem poszczególnych stworzeń, a także ze szkodą dla całego gatunku. Jak spędzić wakacje, nie narażając przy tym braci mniejszych? Czego unikać na wycieczkach?</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Ciemne liczby</strong></p>
<p style="text-align: justify;">Zespół naukowców z Uniwersytetu Oksfordzkiego, z prestiżowej jednostki Wildlife Conservation Research Unit, pod kierownictwem doktora&#8230; [całość artykułu dostępna na stronie <a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/selfie-z-tygrysem-35040">Tygodnika Powszechnego</a>]</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div class="panel-pane pane-views pane-ltd-warn">
<h2 class="pane-title"></h2>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Jesteś do schrupania</title>
		<link>/2017/08/21/jestes-do-schrupania/</link>
		<pubDate>Mon, 21 Aug 2017 20:50:48 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[ewolucja]]></category>
		<category><![CDATA[owady]]></category>
		<category><![CDATA[seks]]></category>
		<category><![CDATA[Tygodnik Powszechny]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1738</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Tygodniku Powszechnym &#124; U wielu gatunków zwierząt prokreacja związana jest z ryzykiem, okrucieństwem, a czasem – tragicznym końcem. „Nazywasz miłość rzeczą delikatną? Zbyt, owszem, twarda, szorstka i koląca” – mówił Romeo w słynnym dramacie Williama Shakespeare’a. Któż z nas nie cierpiał w imię miłości? Jednak miłość u ludzi nie...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="panel-pane pane-views pane-full-article-limited">
<div class="pane-content">
<div class="view view-full-article-limited view-id-full_article_limited view-display-id-page view-full-article view-dom-id-4edccf24f0305b3b6ed1cf18a7ed634e">
<div class="view-content">
<div class="views-row views-row-1 views-row-odd views-row-first views-row-last">
<div class="views-field views-field-field-summary">
<div class="field-content" style="text-align: justify;"><em>Mój artykuł w <a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/jestes-do-schrupania-148408">Tygodniku Powszechnym</a></em><a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/jestes-do-schrupania-148408"> </a><a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/jestes-do-schrupania-148408">|</a></div>
<div style="text-align: justify;"></div>
<div class="field-content" style="text-align: justify;"><strong>U wielu gatunków zwierząt prokreacja związana jest z ryzykiem, okrucieństwem, a czasem – tragicznym końcem.</strong></div>
<div></div>
</div>
<div class="views-field views-field-body" style="text-align: justify;">
<div class="field-content">
<p>„Nazywasz miłość rzeczą delikatną? Zbyt, owszem, twarda, szorstka i koląca” – mówił Romeo w słynnym dramacie Williama Shakespeare’a. Któż z nas nie cierpiał w imię miłości? Jednak miłość u ludzi nie jest na ogół tak „twarda, szorstka i koląca” jak u niektórych gatunków zwierząt. Ewolucja stworzyła wiele zadziwiających (przynajmniej z naszej perspektywy) strategii przekazu genów do następnego pokolenia.</p>
<p>Klasycznym przykładem miłości do grobowej deski (przynajmniej ze strony samców!) są modliszki, u których samica zjada samca tuż po – lub wręcz w trakcie – kopulacji. To zjawisko, zwane kanibalizmem seksualnym, występuje dość powszechnie wśród owadów i pajęczaków – stąd np. wzięła się nazwa „czarna wdowa” dla pająków z rodzaju <em>Latrodectus</em>. Jak można uzasadnić kanibalizm seksualny? [całość artykułu dostępna na stronie <a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/jestes-do-schrupania-148408">Tygodnika Powszechnego</a>]</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div class="panel-pane pane-views pane-ltd-warn">
<div class="pane-content" style="text-align: justify;"></div>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Brytyjscy naukowcy kontra Brexit. Oxford i Cambridge sobie poradzą, a reszta?</title>
		<link>/2017/05/25/brytyjscy-naukowcy-kontra-brexit-oxford-i-cambridge-sobie-poradza-a-reszta/</link>
		<pubDate>Thu, 25 May 2017 20:13:47 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Gazeta Wyborcza]]></category>
		<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Brexit]]></category>
		<category><![CDATA[nauka]]></category>
		<category><![CDATA[uniwersytety]]></category>
		<category><![CDATA[Wielka Brytania]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1692</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Gazecie Wyborczej &#124; W zeszłorocznym referendum 52 proc. Brytyjczyków zagłosowało za wyjściem z UE. Jednak wśród naukowców odsetek ten był zgoła inny: za pozostaniem optowało według ankiety &#8220;The Times Higher Education&#8221; prawie dziewięciu na dziesięciu pracowników akademickich. Dlaczego? Po pierwsze &#8211; pieniądze Jednym z głównych argumentów zwolenników...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="grid-row">
<div class="grid-col-wide">
<header id="art-header" class="art-header ">
<div class="art-headline">
<p class="art-title" style="text-align: justify;"><em><span class="art-author">Mój artykuł w <a href="http://wyborcza.pl/7,75400,21729819,naukowcy-kontra-brexit.html">Gazecie Wyborczej</a> </span></em><span class="art-author">|</span></p>
</div>
</header>
</div>
</div>
<div class="grid-row">
<section class="article-and-social grid-col-3-4">
<div class="article" style="text-align: justify;">
<article class="article-content">
<section class="article-lead"><strong>W zeszłorocznym referendum 52 proc. Brytyjczyków zagłosowało za wyjściem z UE. Jednak wśród naukowców odsetek ten był zgoła inny: za pozostaniem optowało według ankiety &#8220;The Times Higher Education&#8221; prawie dziewięciu na dziesięciu pracowników akademickich. Dlaczego?</strong></section>
<section class="article-lead"></section>
<section class="article-text">
<div id="mcBan_2" class="mcBan is-initialized">
<section id="p_lock" class="v12">
<header></header>
<header id="p_lock_header"><span id="p_lock_head_msg"></span><strong>Po pierwsze &#8211; pieniądze</strong></header>
</section>
</div>
<section class="art_content">
<p class="art_paragraph">Jednym z głównych argumentów zwolenników opuszczenia UE były finanse – Wielka Brytania jest płatnikiem netto Unii Europejskiej, czyli wkłada do unijnego budżetu więcej pieniędzy, niż otrzymuje. Jednak brytyjscy naukowcy (tu mam na myśli niekoniecznie osoby z brytyjskim paszportem, ale pracowników naukowych zatrudnionych na brytyjskich uczelniach i w tutejszych instytutach badawczych) są beneficjentami netto – na każdy funt wydany przez UK na unijną naukę, Unia przekazuje im dwa. Dzieje się tak, ponieważ brytyjscy naukowcy świetnie radzą sobie ze zdobywaniem europejskich grantów, w związku z tym ich badania w dużej mierze opłacane są z unijnego budżetu.</p>
<p><span id="more-1692"></span></p>
<p class="art_paragraph">Według raportu Digital Science “Examining implications of Brexit for the UK research base” z 2016 roku 41 proc. badań nad rakiem w Wielkiej Brytanii fundowanych jest z grantów unijnych. UE płaci również za 53 proc. badań w dziedzinie leśnictwa, 62 proc. badań nanotechnologicznych, 67 proc. badań z biologii ewolucyjnej i aż 94 proc. teorii ekonomicznej.</p>
<p class="art_paragraph">Czy rządowi w Westminster uda się zagwarantować naukowcom podobne pieniądze po wyjściu z UE? Wybór Jo Johnsona na ministra nauki i szkolnictwa wyższego – skwitowany przez jego ojca, europarlamentarzystę Stanleya Johnsona, słowami „Wielkie nieba, przecież Jo nie ma pojęcia o nauce!” – nie napawa optymizmem.</p>
<p class="art_paragraph">Dodatkowo przed samym referendum Michel Gove, ówczesny minister sprawiedliwości, publicznie ogłosił, że Brytyjczycy „mają już dość ekspertów”. Czy wśród natłoku wydatków (np. na niedofinansowany system opieki zdrowotnej) pieniądze na badania będą dla rządu Theresy May priorytetem – wydaje się mocno wątpliwe.</p>
<p class="art_paragraph"><strong>Po drugie – współpraca</strong></p>
<p class="art_paragraph">Drugą kluczową kwestią przy tworzeniu wysokiej jakości nauki jest wymiana wiedzy między naukowcami z różnych ośrodków badawczych, często również z różnych krajów. Obecnie prawie dwie trzecie badań prowadzonych w Wielkiej Brytanii to wynik współpracy międzynarodowej – a 80 proc. z nich przy udziale współpracowników z krajów UE.</p>
<p class="art_paragraph">Publikacje zespołów międzynarodowych mają znacznie większy zasięg i wpływ niż publikacje autorów z jednego kraju. Są czytane na szerszą skalę i mają większe oddziaływanie na środowisko naukowe i nie tylko. Jednak projekty międzynarodowe będą znacznie utrudnione bez centralnej puli grantów.</p>
<p class="art_paragraph">Szansa na zdobycie grantu to około 20 proc. Jeśli projekt chcą robić wspólnie Francuz i Anglik, to obecnie mogą złożyć wspólny wniosek, i jeżeli mają te 20 proc. szczęścia, to go dostają. Gdyby każdy z nich musiał ubiegać się o osobny grant w swoim kraju, to szanse na zdobycie go byłyby o wiele mniejsze &#8211; 0.2*0.2, czyli 4 proc. (zakładając oczywiście, że konkurencja składa wnioski o podobnej wartości merytorycznej).</p>
<p class="art_paragraph"><strong>Po trzecie – mobilność</strong></p>
<p class="art_paragraph">Zwolennicy opuszczenia Unii powoływali się na model szwajcarski – nienależąca do UE Szwajcaria do niedawna była beneficjentem programu grantowego Horyzont 2020 i brała udział w projekcie Erasmus+, umożliwiającym mobilność studentów i naukowców. Jednak w lutym 2014 r. kraj ten przeprowadził referendum mające na celu ograniczenie imigracji – w konsekwencji Szwajcaria nie była w stanie ratyfikować protokołu o swobodnym przepływie osób, przez co wypadła z unijnych programów Horyzont 2020 i Erasmus+.</p>
<p class="art_paragraph">Badania w Szwajcarii rozpoczęte w ramach Horyzontu (i wymiany w ramach Erasmusa) trwają nadal tylko dlatego, że Szwajcaria dopłaca do nich zawrotne sumy. Czy Wielką Brytanię, która również ma na celu ograniczenie imigracji, byłoby stać na podobne wydatki?</p>
<p class="art_paragraph">Dodatkowo Szwajcaria nie ma kontroli nad tematyką badań, za które płaci w ramach Horyzontu – musi dopasować się do celów i kierunków wyznaczonych przez Unię. Po Brexicie Wielka Brytania również straci swoją decyzyjność. Co więcej, UE na badania w krajach pozaunijnych przeznacza tylko 7 proc. funduszy. Czy będzie chciała rozszerzyć tę pulę tylko ze względu na widzimisię Wielkiej Brytanii?</p>
<p class="art_paragraph"><strong>Co ze studentami?</strong></p>
<p class="art_paragraph">Na razie dla studentów z krajów Unii sytuacja nie powinna się zmienić – uniwersytety zagwarantowały, że wysokość czesnego dla osób rozpoczynających studia w 2017 r. nie ulegnie zmianie. Co będzie później – nie wiadomo; wiele będzie zależało od umów bilateralnych z poszczególnymi krajami wspólnoty.</p>
<p class="art_paragraph">Na razie studenci unijni płacą za studia w Anglii tyle samo, co studenci brytyjscy; natomiast studentów spoza UE obowiązuje trzykrotnie wyższe czesne. W zależności od tego, w której kategorii znajdą się obywatele krajów UE po Brexicie, czesne albo pozostanie takie samo jak dotychczas albo wzrośnie trzykrotnie. Mało kogo będzie wówczas stać na brytyjski dyplom, zwłaszcza, że w krajach takich jak Niemcy, Holandia, Szwecja czy Francja porównywalnej jakości studia są bezpłatne, lub bardzo tanie.</p>
<p class="art_paragraph">Uniwersytety pokroju Oksfordu, Cambridge, bądź Imperial College nie będą prawdopodobnie miały problemów ze znalezieniem chętnych, nawet za tak wysoką cenę. Gorzej wyglądać będzie sytuacja dla uniwersytetów z brytyjskiej średniej półki, jak Sheffield, Newcastle czy Reading (które i tak znajdują się czołówce światowych rankingów).</p>
<p class="art_paragraph">W tej chwili wiele krajów, takich jak Malezja, Arabia Saudyjska lub Chiny, prowadzi programy stypendialne, dzięki którym wysyłają studentów na uczelnie znajdujące się w pierwszej dwusetce rankingów światowych (1 proc. najlepszych uczelni na świecie). Rankingi te obecnie ustalane są na podstawie wyników badawczych, które z kolei zależne są między innymi od grantów. Uniwersytet w Reading, na którym wykładam, czasami się w tę dwusetkę wpasowuje, a czasami nie – znajdując się np. na dwusetnym pierwszym, drugim, trzecim miejscu, w zależności od roku. Jeśli wypadnie z pierwszej dwusetki, nie będzie wystarczająco atrakcyjny dla studentów z krajów finansujących stypendia, a co za tym idzie, straci ich wysokie czesne.</p>
<p class="art_paragraph">Obecnie uniwersytety brytyjskie utrzymują się w dużej mierze właśnie ze studentów spoza UE; jeśli nie będą odpowiednio wysoko w rankingach (ze względu na brak współpracy międzynarodowej, publikacji o wysokim wskaźniku cytowań, dofinansowania projektów badawczych – co umożliwiała do tej pory Unia Europejska), to liczba studentów międzynarodowych spadnie jeszcze bardziej, a możliwości finansowania będzie jeszcze mniej.</p>
<p class="art_paragraph">Ta spirala skończy się albo podniesieniem czesnego dla studentów brytyjskich albo przyjęciem większej liczby studentów – a co za tym idzie obniżeniem poziomu studiów, albo, w ekstremalnym przypadku, bankructwem uczelni. To przypuszczenia – tymczasem w Oksfordzie liczba obcokrajowców aplikujących na doktoraty z fizyki spadła czterokrotnie w porównaniu z rokiem ubiegłym (i przy dotychczasowej tendencji wzrostowej).</p>
<p class="art_paragraph"><strong>Co z wizami?</strong></p>
<p class="art_paragraph">Dotychczas olbrzymim atutem Wielkiej Brytanii było przyciąganie naukowców z najwyższej światowej półki. Obecne plany rządu zdecydowanie to skomplikują. Nagonkę na obcokrajowców spoza UE, studiujących na brytyjskich uczelniach, zapoczątkowała Theresa May jeszcze za czasów, kiedy przewodziła resortowi spraw wewnętrznych (Home Office).</p>
<p class="art_paragraph">Utrudnianie obcokrajowcom-absolwentom brytyjskich uczelni osiedlenia się w kraju jest strzelaniem sobie w stopę – wysoce wyspecjalizowani, świetnie wykształceni i dobrze zintegrowani imigranci są dla gospodarki prawdziwym skarbem. Obywatele Unii niedługo mogą być traktowani podobnie.</p>
<p class="art_paragraph">Czy po Brexicie Europejczycy będą potrzebowali wiz? Nie wiadomo. Na razie Home Office przeżywa oblężenie – od ubiegłorocznego referendum wpłynęło prawie 100 tys. wniosków o kartę stałego pobytu dla obywateli UE mieszkających w Wielkiej Brytanii. Niestety osoby, które tu studiowały, są w gorszej sytuacji od tych, które – jak na stereotyp imigranta przystało – zbierały truskawki, bądź pracowały na zmywaku. Ze względu na wprowadzony w 2011 roku obowiązek posiadania ubezpieczenia zdrowotnego (które, ze względu na specyfikę brytyjskiej opieki zdrowotnej, w praktyce nie jest do niczego potrzebne), lata studiów nie wliczają się do okresu rezydentury.</p>
<p class="art_paragraph">Być może naciski na resort spraw wewnętrznych sprawią, że procedura ubiegania się o kartę stałego pobytu będzie łatwiejsza, ale na razie nie możemy na to liczyć.</p>
<p class="art_paragraph">Brexit odbije się nie tylko na nauce brytyjskiej, ale i europejskiej – bo naukowcy pracujący w Wielkiej Brytanii są bardzo dobrzy w tym, co robią. Pamiętajmy, że mamy w Wielkiej Brytanii prężnie działającą społeczność polskich naukowców, o czym świadczą inicjatywy takie jak doroczna konferencja Science: Polish Perspectives, czy powołana niedawno do życia Fundacja Polonium.</p>
<p class="art_paragraph">Premier May zarządziła przedterminowe wybory na początku czerwca. Czy pogłębią jej przewagę, czy – choć to mało prawdopodobne – wyłonią nową opozycję? Jaki będą miały wpływ na negocjacje w sprawie opuszczenia wspólnoty? Czas pokaże.</p>
<p class="art_paragraph">
</section>
</section>
</article>
</div>
</section>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Płeć ma kapitalne znaczenie</title>
		<link>/2017/03/19/plec-ma-kapitalne-znaczenie/</link>
		<pubDate>Sun, 19 Mar 2017 20:35:34 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[gender]]></category>
		<category><![CDATA[gendered innovations]]></category>
		<category><![CDATA[medycyna]]></category>
		<category><![CDATA[Tygodnik Powszechny]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1731</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Tygodniku Powszechnym &#124; Samce i samice różnią się na tyle poważnie, że rzutuje to na wyniki badań biomedycznych. Naukowcy właśnie zaczęli to sobie uświadamiać. Jestem zoologiem, specjalizuję się w ekologii behawioralnej. Ja i moi koledzy po fachu uwielbiamy grzebać w różnicach między samcami i samicami danego gatunku. Zwierzęta...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="views-field views-field-field-summary">
<div><em>Mój artykuł w <a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/plec-ma-kapitalne-znaczenie-147233">Tygodniku Powszechnym</a> </em>|</div>
</div>
<div></div>
<div class="views-field views-field-field-summary">
<div class="field-content"><strong>Samce i samice różnią się na tyle poważnie, że rzutuje to na wyniki badań biomedycznych. Naukowcy właśnie zaczęli to sobie uświadamiać.</strong></div>
</div>
<div class="views-field views-field-field-zdjecia">
<div class="field-content"></div>
</div>
<div class="views-field views-field-body">
<div class="field-content">
<p>Jestem zoologiem, specjalizuję się w ekologii behawioralnej. Ja i moi koledzy po fachu uwielbiamy grzebać w różnicach między samcami i samicami danego gatunku. Zwierzęta różnej płci często zachowują się odmiennie, zajmują różne terytoria, jedzą inne pożywienie. Dlaczego więc mielibyśmy zakładać, że są identyczne pod względem ekologicznym i ewolucyjnym?</p>
<p>Dziwi zatem fakt, że uwzględnianie różnic płciowych nie jest równie powszechne w innych dziedzinach biologii, zwłaszcza w badaniach z zakresu biomedycyny. Do niedawna w projektach biomedycznych z udziałem zwierząt samice traktowano po prostu jak samce ze zmianami hormonalnymi. Przez tę hormonalną „niedogodność” do eksperymentów wykorzystywano niemal wyłącznie samce. Takie uproszczenie często okazuje się niewystarczające lub wręcz błędne i w rezultacie niesie za sobą poważne konsekwencje. [Ciąg dalszy artykułu dostępny w <a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/plec-ma-kapitalne-znaczenie-147233">Tygodniku Powszechnym</a>]</p>
</div>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Bliskość natury mamy w naturze</title>
		<link>/2016/10/29/bliskosc-natury-mamy-w-naturze/</link>
		<pubDate>Sat, 29 Oct 2016 22:59:35 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[O mojej pracy]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Społeczeństwo]]></category>
		<category><![CDATA[Kongres obywatelski]]></category>
		<category><![CDATA[NaTemat.pl]]></category>
		<category><![CDATA[przyroda]]></category>
		<category><![CDATA[wywiad]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1639</guid>
		<description><![CDATA[Wywiad Małgorzaty Remisiewicz dla Kongresu Obywatelskiego na NaTemat.pl &#124; „Pojedźmy do lasów, do gór” – śpiewa na najnowszej płycie Hey. O źródłach tej tęsknoty za naturą i powodach, dla których kontakt z przyrodą czyni nas dojrzalszymi, mówi w wywiadzie zapowiadającym XI Kongres Obywatelski dr Joanna Bagniewska, zoolożka i popularyzatorka nauki, wykładowca...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="views-field views-field-field-summary">
<div class="field-content" style="text-align: justify;"><em>Wywiad Małgorzaty Remisiewicz dla <a href="http://obywatelski.natemat.pl/191129,bliskosc-natury-mamy-w-naturze">Kongresu Obywatelskiego na NaTemat.pl</a></em><a href="http://obywatelski.natemat.pl/191129,bliskosc-natury-mamy-w-naturze"> </a><a href="http://obywatelski.natemat.pl/191129,bliskosc-natury-mamy-w-naturze">|</a></div>
<div class="views-field views-field-field-zdjecia-2" style="text-align: justify;">
<div class="field-content in_thumb"></div>
<p>„Pojedźmy do lasów, do gór” – śpiewa na najnowszej płycie Hey. O źródłach tej tęsknoty za naturą i powodach, dla których kontakt z przyrodą czyni nas dojrzalszymi, mówi w wywiadzie zapowiadającym XI Kongres Obywatelski dr Joanna Bagniewska, zoolożka i popularyzatorka nauki, wykładowca na Uniwersytecie w Reading w Wielkiej Brytanii.</p>
<div class="ebzNative" style="text-align: justify;"></div>
<p><strong>Czy to prawda, że mamy duży deficyt witaminy N, jak nazywa kontakt z naturą Richard Louv? Czy powinniśmy ją sztucznie suplementować?</strong></p>
<p>Wszystko zależy od osoby, jak w tym dowcipie o człowieku, któremu lekarz zalecił codzienne spacery. „Ale przed pracą czy po pracy, panie doktorze, bo ja jestem listonoszem?” – usłyszał. Nie dziwię się, że rolnik czy pracownik budowlany po pracy wybiera kanapę i telewizor. Ale wszystkim tym, którzy przez osiem godzin dziennie widzą wyłącznie ekran monitora, z pewnością kontakt ze świeżym powietrzem dobrze zrobi.</p>
</div>
<p><span id="more-1639"></span><br />
<strong><br />
Nie ma dojrzałości bez świadomego kontaktu z przyrodą?</strong></p>
<div id="bmone2n-20116.26.24.14" class="adslot" style="text-align: justify;"></div>
<p>Słowem kluczem jest tu „świadomość”. Wszystko, co robimy świadomie, jest oznaką dojrzałości. Dojrzałość jest zatem wtedy, gdy matka wychodzi na spacer z dzieckiem ze świadomością, że dzięki temu pozna ono świat, zainteresuje się otoczeniem, a nie wówczas, gdy jest to jedynie codzienny obowiązek, przykra rutyna.</p>
<p><strong>Jesteśmy dalej od przyrody niż pokolenie naszych rodziców?</strong></p>
<p>Trochę się oddaliśmy, na pewno. Niewątpliwie duży w tym udział nowoczesnych technologii, które absorbują czas i rozpraszają uwagę, ale nie zapominajmy, że – także w wyniku bogacenia się społeczeństwa – zmienia się charakter rozrywek czy pozazawodowych aktywności. Kiedyś zakłady pracy integrowały się na grzybobraniu, dziś pracownicy korporacji odstresowują się w luksusowych spa.</p>
<p><strong>Nie ma Pani wrażenia, że kontakt z przyrodą ma, nawiązując do języka korporacji, „eventowy” charakter? Większość z nas ma pod nosem jakiś park, ale słysząc hasło „pojedźmy na łono natury”, zazwyczaj myślimy o zorganizowanym wyjeździe, czy to na weekend, czy to do odległego od domu lasu. Nie powinniśmy nauczyć się konsumować przyrody mimochodem, choćby w drodze do pracy?</strong></p>
<p>Generalnie mamy mniej czasu na wszystko, więc i wyjście „w przyrodę” próbujemy zorganizować. Nie potępiałabym też traktowania tego w kategorii wydarzenia – może w ten sposób podkreślamy specjalny charakter tego czasu, jesteśmy w stanie bardziej skupić się na tym, czego doświadczamy podczas spaceru.</p>
<p>Widzę jednak duży potencjał w „oswajaniu” kontaktu z przyrodą w kontekście miejskim. Na włodarzach miast spoczywa ogromna odpowiedzialność: ciągła praca nad tym, by dla mieszkańców kontakt z przyrodą nie był okazjonalnym świętem, ale integralną częścią codziennego życia. Można promować jazdę na rowerze, ale to wymaga bezpiecznych ścieżek i dostępnych parkingów rowerowych, choćby pod biurowcami.</p>
<p>Na Uniwersytecie w Reading w każdym trymestrze organizowany jest tydzień rowerowy – dojazdy rowerem premiowane są darmowym śniadaniem. Niektórzy docierają przez śmierdzące ulice, inni przez park. I to od władz zależy, czy ten dojazd będzie przyjemniejszy, wśród drzew, czy będzie oznaczał przeciskanie się między ciężarówkami, które przez środek miasta przepychają się na autostradę.</p>
<p><strong>Jak jeszcze można pobudzać tę potrzebę kontaktu z naturą?</strong></p>
<p>Na pewno nic na siłę. Największe oddziaływanie mają z pozoru małe akcje, które przez swoją skalę mogą wiele zmienić, jak np. Hedgehog Street. Punktem wyjścia były tu bardzo wysokie statystyki umieralności jeży na ulicach miast. Jak wiadomo, większość Brytyjczyków mieszka w jednorodzinnych domach, z mikroskopijnym ogródkiem, ogrodzonych płotem. W ramach akcji mieszkańcy zachęcani są do robienia w płotach otworów, które umożliwiają jeżom swobodne przemieszczanie się. Z badań mojej magistrantki wynika, że dzięki tej akcji już 40% terenów w Reading jest dostępnych dla jeży – a jeśli trochę jeszcze popracujemy nad tym, by sąsiedzi robili otwory w płotach pomiędzy swoimi domami – odsetek ten ma szansę wzrosnąć do 90%.</p>
<p>Tego typu akcje mają podwójny efekt – realnie pomagają przyrodzie, ale też zwiększają świadomość procesów zachodzących w otoczeniu.</p>
<p><strong>Skoro się poświęciło czas, by stworzyć jeżom lepsze warunki, to się niecierpliwie czeka, aż one się pojawią i obserwuje, co robią z tą odzyskaną wolnością?</strong></p>
<p>Dokładnie tak. Podobnie działa bardzo lubiana przez Brytyjczyków akcja „ptakoliczenia”. Nie wymaga ona, jak w Polsce, wyjścia na dwór – wystarczy na godzinę usiąść przy kuchennym oknie z kubkiem herbaty i w specjalnej aplikacji zaznaczać, jakie ptaki zawitały do przydomowego ogródka, przy okazji poznając rodzime gatunki ptactwa. Bardzo wzrosła też świadomość problemu wymierania populacji pszczół. Brytyjczycy wiedzą, że należy w ogródkach sadzić lokalne kwiaty polne, wielu ustawia także hotele dla pszczół.</p>
<p><strong>Czy są kraje, w których poziom inteligencji przyrodniczej jest wyraźnie wyższy? Jak na światowej skali plasuje się Polska?</strong></p>
<p>Już od wielu lat nie mieszkam w Polsce, ale mam wrażenie, że u nas system edukacji przyrodniczej jest bardziej nastawiony na poznanie teorii – choćby cyklu Krebsa – niż nauki świadomej przynależności do otoczenia, lepszego rozumienia praw i relacji zachodzących w przyrodzie. To trochę przykre – i nie jest pocieszeniem fakt, że nie jest to tylko polska specyfika.</p>
<p>Na liście krajów o wysokiej inteligencji przyrodniczej z pewnością jest Szwecja. Wysokiej kulturze obcowania z przyrodą na pewno sprzyja geografia – niskie zaludnienie, rozległe tereny. W efekcie większość rekreacji zahacza w jakiś sposób o przyrodę. Zimą – obowiązkowo biegówki, latem – imprezy na orientację, pływanie w jeziorze, łowienie raków, polowanie.<br />
Wyróżnić pod tym względem należy też Australię. Mój mąż, Australijczyk, programista, nierzadko wie więcej o jakimś zjawisku przyrodniczym niż ja. Świadomość ekologiczną kształtuje się tam już od najniższych szczebli edukacji. W efekcie wiedza o tym, jaką wartość ma unikalny ekosystem, z gatunkami, które nie występują nigdzie indziej na świecie, jest bardzo powszechna i przekłada się na codzienne wybory – na przykład preferowanie lokalnych produktów żywnościowych czy uprawianie rodzimych roślin, także tych doniczkowych. Wszyscy zdają sobie sprawę z problemu gatunków inwazyjnych – nikt nie kwestionuje np. zakazu posiadania w domu chomików.</p>
<p><strong>Wspomniała Pani o biegających masowo na nartach Szwedach. Czy, obserwowany także w Polsce, wzrost zainteresowania aktywnością fizyczną przekłada się na większe obcowanie z naturą? Czy może biegniemy, ale niespecjalnie wnikamy w to, co mijamy po drodze? Trochę tak jak ze „zwiedzaniem” przy okazji łapania Pokemonów&#8230;</strong></p>
<p>Ten znak równości między aktywnością fizyczną a kontaktem z przyrodą można postawić chyba tylko w krajach, gdzie przez większą część roku świeci słońce. Wiadomo, że jogę lepiej uprawia się na plaży niż w przepoconej sali do aerobiku, ale nie potępiam Polaków czy Brytyjczyków, którzy zamiast biegu w strugach deszczu wybiorą bieżnię na siłowni – świetnie, że w ogóle się ruszają.</p>
<p><strong>A może tak jest po prostu bezpieczniej? „Nie idź do lasu/parku, bo tam Ci się może stać krzywda” – taki komunikat wgrywa nam się w podświadomość od najmłodszych lat.</strong></p>
<p>Tak jak wspomniałam wcześniej, ogromną pracę mają do wykonania decydenci miast. Nie żyjemy w Australii, gdzie las to zagrożenie ze strony śmiertelnych węży, pająków czy skorpionów. Wiele polskich miast jest otulonych przez przepiękne lasy, do których – jak do Kampinosu – można dojechać autobusem miejskim. To wielka wartość.</p>
<p>Problem w tym, że u nas lasy są niebezpieczne kulturowo – i psujemy ich wizerunek na własne życzenie. Gdy kilka lat temu media obiegła informacja o zgwałconej w lesie biegaczce, w komentarzach dominował ton: „po co biegała w lesie, sama?”. Teraz mamy debatę o matkach karmiących w przestrzeni publicznej – większość kobiet bardzo chciałoby pójść na dłuższy spacer, mając pewność, że gdy ich dziecko stanie się głodne, będą mogły je nakarmić, siadając na pierwszej z brzegu ławce. Ale jeśli ma to się spotkać z ostracyzmem społecznym, wybiorą „bezpieczny” spacer wokół domu.</p>
<p><strong>Polski park to także opresyjne tabliczki: „nie deptać trawy”. Można go zmienić w miejskie podwórko?<br />
</strong><br />
Wszystko jest kwestią priorytetów – czy chcemy mieć piękne trawniki, czy ludzi korzystających z dobrodziejstw przyrody. W Wielkiej Brytanii, gdzie o trawie dyskutuje się równie często jak o pogodzie, ten dylemat też pozostaje żywy. Miejskie trawniki i parki są w pełni dostępne, ale już na przykład na terenie kampusu na Uniwersytecie w Oksfordzie obowiązuje zakaz wchodzenia na trawę.</p>
<p>Wracając do oswajania parków – jest wiele nieinwazyjnych metod, które czynią je dostępnymi dla ludzi, także dla dzieci i młodzieży, bez większej szkody dla ich „dzikości” – świetliki, ławeczki, śmietniki, ścieżki zdrowia, siłownie miejskie&#8230;<br />
<strong><br />
Czy polska przyroda rzeczywiście jest fenomenem, czy raczej chcemy ją taką widzieć?</strong></p>
<p>W skali europejskiej to niewątpliwy fenomen, a takie miejsca jak Białowieża to unikat światowy, z którego powinniśmy być dumni i mocniej go wykorzystywać w promocji kraju. Obecnie coraz więcej krajów stawia właśnie na przyrodę jako wabik turystyczny – ale najczęściej są to państwa spoza Europy, bo na naszym kontynencie większość przyrody przegrała w starciu z postępem. U nas jeszcze jest – i chuchajmy na nią, bo to nasz wielki skarb.</p>
<p>Jestem pewnie nieobiektywna, bo obracam się w środowisku zoologów, którzy z Polski wracają zachwyceni. O Białowieży mogą mówić godzinami. Specjaliści od nietoperzy nie mogą się doczekać kolejnej edycji akcji liczenia nietoperzy „Nietoperek”. Ostatnio wzięłam moich studentów w Beskid Żywiecki – na śledzenie wilków. Ale taki cel wycieczki to raczej wyjątek niż reguła. 99% brytyjskich licealistów jedzie do Polski, by zwiedzić Auschwitz. Nie zdąża nawet porządnie obejrzeć Krakowa, wiezie się ich, by skonfrontować z największą zagładą ludzkości. Jaki obraz Polski oni wywożą? Dlaczego nie wziąć ich do Białowieży czy w Bieszczady? Musimy zmienić akcenty w promocji turystyki, tym bardziej że mamy już świetną bazę agroturystyczną, gotową zaspokoić zróżnicowane, w tym także dietetyczne, potrzeby zagranicznych gości.</p>
<p>***</p>
<p>Nad tym, co dziś oznacza <strong>dojrzałość w różnych dziedzinach życia</strong>będziemy się wspólnie zastanawiali podczas <strong>XI Kongresu Obywatelskiego</strong>, zatytułowanego: <strong><em>Dojrzali Polacy – lepsza Polska!</em></strong>Odbędzie się on 5 listopada (sobota) 2016 r. w Gmachu Głównym Politechniki Warszawskiej. Zapraszamy na sesję tematyczną <strong>Przyroda &#8211; przestrzeń aktywności Polaków</strong>, w ramach której podyskutujemy o roli przyrody w rozwoju osobistym i społecznym oraz o możliwości rekreacyjnego i turystycznego wykorzystania potencjału polskiej przyrody.</p>
<p>Więcej informacji na <strong><a href="http://www.kongresobywatelski.pl/" target="_blank" rel="nofollow noopener">www.kongresobywatelski.pl</a></strong> i na <strong><a href="https://www.facebook.com/KongresObywatelski/" target="_blank" rel="nofollow noopener">Facebooku</a></strong></p>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
	</channel>
</rss>
