<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Po polsku &#8211; Dr JOANNA BAGNIEWSKA</title>
	<atom:link href="/category/po-polsku/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>zoologist &#124; science communicator </description>
	<lastBuildDate>Tue, 01 May 2018 12:05:19 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-GB</language>
	<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=4.9.5</generator>
	<item>
		<title>Zoolog: zamknięciu ferm norek powinna towarzyszyć akcja uświadamiająca</title>
		<link>/2017/12/16/zoolog-zamknieciu-ferm-norek-powinna-towarzyszyc-akcja-uswiadamiajaca/</link>
		<pubDate>Sat, 16 Dec 2017 21:26:47 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[O mojej pracy]]></category>
		<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[fermy futerkowe]]></category>
		<category><![CDATA[nauka w Polsce]]></category>
		<category><![CDATA[norka amerykańska]]></category>
		<category><![CDATA[pap]]></category>
		<category><![CDATA[zwierzęta futerkowe]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1764</guid>
		<description><![CDATA[Wywiad dla PAP &#8211; Nauka w Polsce. Zamknięcie ferm, w których hodowane są norki, miałoby sens, gdyby jednocześnie przeprowadzono akcje uświadamiające skierowane do konsumentów. Jeśli popyt na futra utrzyma się, problem przeniesie się do innych krajów &#8211; powiedziała PAP zoolog dr Joanna Bagniewska. Posłowie PiS złożyli w Sejmie projekt nowelizacji...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="titleAuthorWrapper">
<p class="title" style="text-align: justify;"><em>Wywiad dla <a href="http://naukawpolsce.pap.pl/aktualnosci/news%2C27281%2Czoolog-zamknieciu-ferm-norek-powinna-towarzyszyc-akcja-uswiadamiajaca.html">PAP &#8211; Nauka w Polsce</a>.</em></p>
</div>
<div class="field field--name-field-image field--type-image field--label-hidden imageWrapper article" style="text-align: justify;"></div>
<div style="text-align: justify;"></div>
<p class="field field--name-field-lead field--type-string-long field--label-hidden lead field--item" style="text-align: justify;"><strong>Zamknięcie ferm, w których hodowane są norki, miałoby sens, gdyby jednocześnie przeprowadzono akcje uświadamiające skierowane do konsumentów. Jeśli popyt na futra utrzyma się, problem przeniesie się do innych krajów &#8211; powiedziała PAP zoolog dr Joanna Bagniewska.</strong></p>
<div class="field field--name-body field--type-text-with-summary field--label-hidden field--item">
<p style="text-align: justify;">Posłowie PiS złożyli w Sejmie projekt nowelizacji ustawy o ochronie zwierząt, który przewiduje m.in. wprowadzenie zakazu hodowli i chowu zwierząt futerkowych w celu pozyskiwania futer. Zakaz miałby wejść w życie 1 stycznia 2022 r. Zapisom tym sprzeciwiają się przedstawiciele branży futerkowej.</p>
<p style="text-align: justify;">&#8220;Cierpienie zwierząt i zagrożenie dla środowiska spowodowane przez hodowlę to podstawowe powody, dla których należałoby zakazać prowadzenia ferm norek&#8221; &#8211; powiedziała w rozmowie z PAP zoolog z Uniwersytetu w Reading, dr Joanna Bagniewska. Jak dodała, kluczowe jest przeprowadzenie wśród społeczeństwa akcji, która uświadomi problemy związane z hodowlą norek na futra.</p>
<p style="text-align: justify;">&#8220;Jeżeli zakażemy hodowli w Polsce, a ludzie nadal będą chcieli posiadać futra &#8211; problem związany hodowlą norek przeniesie się do innych krajów, np. do Chin, gdzie różne gatunki zwierząt futerkowych hodowane są obecnie w gorszych warunkach, niż w Polsce&#8221; &#8211; zauważyła.</p>
<p style="text-align: justify;">W rozmowie z PAP ekspertka powiedziała, że norki amerykańskie, hodowane w Polsce na futra, to zwierzęta znakomicie przystosowane do drapieżnego stylu życia. Żyjąc w środowisku naturalnym polują zarówno w wodzie, na lądzie, jak i na drzewach. Są większe i sprawniejsze od swoich krewnych, norek europejskich, które w Polsce całkowicie wyginęły.</p>
<p style="text-align: justify;">Zoolog podkreśliła, że nie da się zapewnić stuprocentowej szczelności ferm, a wydostanie się zwierząt do środowiska naturalnego jest realnym zagrożeniem. &#8220;W pewnych częściach Europy norki amerykańskie stanowią dla rodzimych zwierząt konkurencję pokarmową &#8211; co znaczy w praktyce, że poszukują tego samego rodzaju pokarmu&#8221; &#8211; stwierdziła. &#8211; &#8220;A ze względu na wielką skuteczność podczas polowań mogą się przyczynić wyniszczenia innych gatunków. Na przykład na wyspach zamieszkanych przez ptaki wodne norki czują się jak dziecko w sklepie ze słodyczami, potrafią tam zdziesiątkować populacje&#8221;.</p>
<p style="text-align: justify;">Bagniewska przywołała też przypadek Wielkiej Brytanii, gdzie aktywiści, którym bliskie było dobro norek, włamywali się do ferm i wypuszczali je na wolność. &#8220;Ich intencje były dobre, ale wykonanie już nie &#8211; bo norki silnie zaburzyły lokalne środowisko naturalne&#8221; &#8211; podkreśliła.</p>
<p style="text-align: justify;">W ocenie dr Bagniewskiej stosunkowo proste byłoby podniesienie dobrostanu zwierząt: zapewnienie im większych, bardziej luźnych klatek. &#8220;Nie wyczerpuje to jednak podstawowego zagrożenia, jakim jest związane z hodowlą ryzyko wprowadzenia obcego i bardzo inwazyjnego gatunku do środowiska&#8221; &#8211; dodała.</p>
<p style="text-align: justify;">W przypadku ferm za duży problem uważa się też towarzyszący im, bardzo intensywny zapach. Wynika on z tego, że w przeciwieństwie do innych gatunków masowo hodowanych przez ludzi &#8211; są drapieżnikami, a co za tym idzie, zapach ich odchodów jest bardziej drażniący, niż w przypadku roślinożerców. Do tego dochodzi fetor mięsnej karmy oraz brudnych klatek, w których przetrzymywane są tysiące stłoczonych zwierząt &#8211; wskazała dr Bagniewska.</p>
<p style="text-align: justify;">&#8220;Futra to towar luksusowy &#8211; nie są konieczne do życia i przetrwania. Mamy mnóstwo alternatyw dla pięknego ubioru, dlatego zamknięcie ferm nie powinno być większym problemem dla społeczeństwa&#8221; &#8211; podsumowała. (PAP)</p>
<p style="text-align: justify;">Autor: Szymon Zdziebłowski</p>
<p style="text-align: justify;">Edytor: Anna Ślązak</p>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Okrutny biznes</title>
		<link>/2017/08/21/okrutny-biznes/</link>
		<pubDate>Mon, 21 Aug 2017 21:02:43 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[turystyka]]></category>
		<category><![CDATA[Tygodnik Powszechny]]></category>
		<category><![CDATA[wywiad]]></category>
		<category><![CDATA[zwierzęta]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1749</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Tygodniku Powszechnym Tom Moorhouse, zoolog z Oksfordu: Turysta nie zastanawia się szczególnie nad losem zwierząt. Myśli, że „gdyby coś było nie tak, toby na to nie pozwolono”. Fot. Arch. prywatne JOANNA BAGNIEWSKA: Dlaczego tak trudno zbadać, w jaki sposób poszczególne atrakcje oddziałują na gatunki? TOM MOORHOUSE: Od kilku lat...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="panel-pane pane-views pane-full-article-limited">
<div class="pane-content">
<div class="view view-full-article-limited view-id-full_article_limited view-display-id-page view-full-article view-dom-id-f0b0be19523106a2c63431aafe3e80ac">
<div class="view-content">
<div class="views-row views-row-1 views-row-odd views-row-first views-row-last">
<div class="views-field views-field-field-summary">
<div class="field-content" style="text-align:justify;"><em>Mój artykuł w <a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/okrutny-biznes-35042">Tygodniku Powszechnym</a></em></div>
<div style="text-align:justify;"></div>
<div style="text-align:justify;"></div>
<div class="field-content" style="text-align:justify;">Tom Moorhouse, zoolog z Oksfordu: Turysta nie zastanawia się szczególnie nad losem zwierząt. Myśli, że „gdyby coś było nie tak, toby na to nie pozwolono”.</div>
</div>
<div class="views-field views-field-field-zdjecia" style="text-align:justify;">
<div class="field-content"><img src="https://www.tygodnikpowszechny.pl/files/styles/660x420/public/1634-nauka-morhou.jpg?itok=idNY42RY" width="660" height="420" /></div>
</div>
<div class="views-field views-field-field-zdjecia-2" style="text-align:justify;">
<div class="field-content">Fot. Arch. prywatne</div>
</div>
<div class="views-field views-field-body-1" style="text-align:justify;"></div>
<div class="views-field views-field-body" style="text-align:justify;">
<div class="field-content">
<p><strong>JOANNA BAGNIEWSKA: Dlaczego tak trudno zbadać, w jaki sposób poszczególne atrakcje oddziałują na gatunki?</strong></p>
<p><strong>TOM MOORHOUSE:</strong> Od kilku lat popularne w RPA są „spacery z lwami”, dość kontrowersyjny proceder. Z jednej strony lwy są rozmnażane w niewoli, a nie wyłapywane, więc nie wpływa się na dziką populację zwierząt. Z drugiej strony – właściciele placówek ogłaszają, że koty po osiągnięciu dorosłości wesprą pulę genetyczną dzikich lwów, co byłoby korzystne z punktu ochrony gatunku, ale wydaje się mało prawdopodobne – oswojone zwierzęta nie nadają się do życia na wolności, jest to niebezpieczne zarówno dla nich, jak i dla ludzi. Co się więc dzieje z dorosłymi lwami? W tej chwili nie potrafimy sprawdzić.</p>
<p><strong>Czy takie atrakcje sprzyjają choć przekazywaniu wiedzy o życiu zwierząt?</strong></p>
<p>Jeśli ktoś nauczy się czegoś o biologii lwów&#8230; [ciąg dalszy wywiadu dostępny na stronie <a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/okrutny-biznes-35042">Tygodnika Powszechnego</a>]</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div class="panel-pane pane-views pane-ltd-warn">
<h2 class="pane-title" style="text-align:justify;"></h2>
<div class="pane-content" style="text-align:justify;"></div>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Selfie z tygrysem</title>
		<link>/2017/08/21/selfie-z-tygrysem/</link>
		<pubDate>Mon, 21 Aug 2017 20:59:24 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[prawa zwierząt]]></category>
		<category><![CDATA[turystyka]]></category>
		<category><![CDATA[Tygodnik Powszechny]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1743</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Tygodniku Powszechnym Większość turystycznych atrakcji z udziałem zwierząt wiąże się ze znęcaniem nad nimi lub ma zły wpływ na losy gatunków. Ale okrucieństwo umyka uwadze turystów. Zdjęcia z dzikimi kotami – codzienny obrazek w kontrowersyjnej Świątyni Tygrysów, prowincja Kanchanaburi, Tajlandia, kwiecień 2015 r. Fot. Diego Azubel / EPA...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="panel-pane pane-views pane-full-article-limited">
<div class="pane-content">
<div class="view view-full-article-limited view-id-full_article_limited view-display-id-page view-full-article view-dom-id-7fc8f456bf5ad9100777737c93b1d032">
<div class="view-content">
<div class="views-row views-row-1 views-row-odd views-row-first views-row-last">
<div class="views-field views-field-field-summary">
<div class="field-content" style="text-align:justify;"><em>Mój artykuł w <a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/selfie-z-tygrysem-35040">Tygodniku Powszechnym</a></em></div>
<div style="text-align:justify;"></div>
<div class="field-content" style="text-align:justify;">Większość turystycznych atrakcji z udziałem zwierząt wiąże się ze znęcaniem nad nimi lub ma zły wpływ na losy gatunków. Ale okrucieństwo umyka uwadze turystów.</div>
</div>
<div class="views-field views-field-field-zdjecia" style="text-align:justify;">
<div class="field-content"><img src="https://www.tygodnikpowszechny.pl/files/styles/660x420/public/1634-nauka-bagniew.jpg?itok=8__xO3fx" width="660" height="420" /></div>
</div>
<div class="views-field views-field-field-zdjecia-2" style="text-align:justify;">
<div class="field-content">Zdjęcia z dzikimi kotami – codzienny obrazek w kontrowersyjnej Świątyni Tygrysów, prowincja Kanchanaburi, Tajlandia, kwiecień 2015 r. Fot. Diego Azubel / EPA / PAP</div>
</div>
</div>
<div class="views-field views-field-body-1" style="text-align:justify;"></div>
<div class="views-row views-row-1 views-row-odd views-row-first views-row-last">
<div class="views-field views-field-body">
<div class="field-content">
<p style="text-align:justify;">Przeglądamy fotografie znajomych z wakacji: Dorota z Maćkiem w Tajlandii, jadą na słoniu. Ania przytula policzek do kolorowej papugi. Synkowie Adama pozują z tygrysiątkiem. Przygoda, nowe doświadczenia, bliskość natury. Pytanie: jakim kosztem?</p>
<p style="text-align:justify;">Czytając na portalach turystycznych, takich jak np. TripAdvisor, zamieszczane przez turystów opinie o wartych odwiedzenia egzotycznych atrakcjach, można dojść do wniosku, że nie ma jak urlop w towarzystwie dzikich zwierząt. Mało kto uświadamia sobie, że tego typu atrakcje wiążą się często z wielkim cierpieniem poszczególnych stworzeń, a także ze szkodą dla całego gatunku. Jak spędzić wakacje, nie narażając przy tym braci mniejszych? Czego unikać na wycieczkach?</p>
<p style="text-align:justify;"><strong>Ciemne liczby</strong></p>
<p style="text-align:justify;">Zespół naukowców z Uniwersytetu Oksfordzkiego, z prestiżowej jednostki Wildlife Conservation Research Unit, pod kierownictwem doktora&#8230; [całość artykułu dostępna na stronie <a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/selfie-z-tygrysem-35040">Tygodnika Powszechnego</a>]</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div class="panel-pane pane-views pane-ltd-warn">
<h2 class="pane-title"></h2>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Jesteś do schrupania</title>
		<link>/2017/08/21/jestes-do-schrupania/</link>
		<pubDate>Mon, 21 Aug 2017 20:50:48 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[ewolucja]]></category>
		<category><![CDATA[owady]]></category>
		<category><![CDATA[seks]]></category>
		<category><![CDATA[Tygodnik Powszechny]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1738</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Tygodniku Powszechnym U wielu gatunków zwierząt prokreacja związana jest z ryzykiem, okrucieństwem, a czasem – tragicznym końcem. Fot. Peter Kraayvanger / PIXABAY „ „Nazywasz miłość rzeczą delikatną? Zbyt, owszem, twarda, szorstka i koląca” – mówił Romeo w słynnym dramacie Williama Shakespeare’a. Któż z nas nie cierpiał w imię...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="panel-pane pane-views pane-full-article-limited">
<div class="pane-content">
<div class="view view-full-article-limited view-id-full_article_limited view-display-id-page view-full-article view-dom-id-4edccf24f0305b3b6ed1cf18a7ed634e">
<div class="view-content">
<div class="views-row views-row-1 views-row-odd views-row-first views-row-last">
<div class="views-field views-field-field-summary">
<div class="field-content" style="text-align:justify;"><em>Mój artykuł w <a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/jestes-do-schrupania-148408">Tygodniku Powszechnym</a></em></div>
<div style="text-align:justify;"></div>
<div class="field-content" style="text-align:justify;">U wielu gatunków zwierząt prokreacja związana jest z ryzykiem, okrucieństwem, a czasem – tragicznym końcem.</div>
</div>
<div class="views-field views-field-field-zdjecia" style="text-align:justify;">
<div class="field-content"><img src="https://www.tygodnikpowszechny.pl/files/styles/660x420/public/import/1725-nauka-bagniewska.jpg?itok=CP83QvvO" width="660" height="420" /></div>
</div>
<div class="views-field views-field-field-zdjecia-2" style="text-align:justify;">
<div class="field-content">Fot. Peter Kraayvanger / PIXABAY</div>
</div>
<div class="views-field views-field-body-1" style="text-align:justify;">
<div class="field-content initial_char initial_„">„</div>
</div>
<div class="views-field views-field-body" style="text-align:justify;">
<div class="field-content">
<p>„Nazywasz miłość rzeczą delikatną? Zbyt, owszem, twarda, szorstka i koląca” – mówił Romeo w słynnym dramacie Williama Shakespeare’a. Któż z nas nie cierpiał w imię miłości? Jednak miłość u ludzi nie jest na ogół tak „twarda, szorstka i koląca” jak u niektórych gatunków zwierząt. Ewolucja stworzyła wiele zadziwiających (przynajmniej z naszej perspektywy) strategii przekazu genów do następnego pokolenia.</p>
<p>Klasycznym przykładem miłości do grobowej deski (przynajmniej ze strony samców!) są modliszki, u których samica zjada samca tuż po – lub wręcz w trakcie – kopulacji. To zjawisko, zwane kanibalizmem seksualnym, występuje dość powszechnie wśród owadów i pajęczaków – stąd np. wzięła się nazwa „czarna wdowa” dla pająków z rodzaju <em>Latrodectus</em>. Jak można uzasadnić kanibalizm seksualny? [całość artykułu dostępna na stronie <a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/jestes-do-schrupania-148408">Tygodnika Powszechnego</a>]</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div class="panel-pane pane-views pane-ltd-warn">
<div class="pane-content" style="text-align:justify;"></div>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Brytyjscy naukowcy kontra Brexit. Oxford i Cambridge sobie poradzą, a reszta?</title>
		<link>/2017/05/25/brytyjscy-naukowcy-kontra-brexit-oxford-i-cambridge-sobie-poradza-a-reszta/</link>
		<pubDate>Thu, 25 May 2017 20:13:47 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Gazeta Wyborcza]]></category>
		<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Brexit]]></category>
		<category><![CDATA[nauka]]></category>
		<category><![CDATA[Wielka Brytania]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1692</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Gazecie Wyborczej W zeszłorocznym referendum 52 proc. Brytyjczyków zagłosowało za wyjściem z UE. Jednak wśród naukowców odsetek ten był zgoła inny: za pozostaniem optowało według ankiety &#8220;The Times Higher Education&#8221; prawie dziewięciu na dziesięciu pracowników akademickich. Dlaczego? Po pierwsze &#8211; pieniądze Jednym z głównych argumentów zwolenników opuszczenia...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="grid-row">
<div class="grid-col-wide">
<header id="art-header" class="art-header ">
<div class="art-headline">
<p class="art-title" style="text-align:justify;"><em><span class="art-author">Mój artykuł w <a href="http://wyborcza.pl/7,75400,21729819,naukowcy-kontra-brexit.html">Gazecie Wyborczej</a></span></em></p>
<p class="art-title" style="text-align:justify;">
</div>
</header>
<div class="art-authors"></div>
</div>
</div>
<div class="grid-row">
<section class="article-and-social grid-col-3-4">
<div class="article" style="text-align:justify;">
<article class="article-content">
<div class="article-image">
<div id="gazeta_article_image"><img title="" src="http://bi.gazeta.pl/im/fb/b8/14/z21728763V.jpg" alt="" border="0" /></p>
<figure class="box-label-related"><figcaption></figcaption></figure>
</div>
</div>
<section class="article-lead"><strong>W zeszłorocznym referendum 52 proc. Brytyjczyków zagłosowało za wyjściem z UE. Jednak wśród naukowców odsetek ten był zgoła inny: za pozostaniem optowało według ankiety &#8220;The Times Higher Education&#8221; prawie dziewięciu na dziesięciu pracowników akademickich. Dlaczego?</strong></section>
<section class="article-lead"></section>
<section class="article-text">
<div id="mcBan_2" class="mcBan is-initialized">
<section id="p_lock" class="v12">
<header></header>
<header id="p_lock_header"><span id="p_lock_head_msg"></span><strong>Po pierwsze &#8211; pieniądze</strong></header>
</section>
</div>
<section class="art_content">
<p class="art_paragraph">Jednym z głównych argumentów zwolenników opuszczenia UE były finanse – Wielka Brytania jest płatnikiem netto Unii Europejskiej, czyli wkłada do unijnego budżetu więcej pieniędzy, niż otrzymuje. Jednak brytyjscy naukowcy (tu mam na myśli niekoniecznie osoby z brytyjskim paszportem, ale pracowników naukowych zatrudnionych na brytyjskich uczelniach i w tutejszych instytutach badawczych) są beneficjentami netto – na każdy funt wydany przez UK na unijną naukę, Unia przekazuje im dwa. Dzieje się tak, ponieważ brytyjscy naukowcy świetnie radzą sobie ze zdobywaniem europejskich grantów, w związku z tym ich badania w dużej mierze opłacane są z unijnego budżetu.</p>
<p><span id="more-1692"></span></p>
<p class="art_paragraph">Według raportu Digital Science “Examining implications of Brexit for the UK research base” z 2016 roku 41 proc. badań nad rakiem w Wielkiej Brytanii fundowanych jest z grantów unijnych. UE płaci również za 53 proc. badań w dziedzinie leśnictwa, 62 proc. badań nanotechnologicznych, 67 proc. badań z biologii ewolucyjnej i aż 94 proc. teorii ekonomicznej.</p>
<p class="art_paragraph">Czy rządowi w Westminster uda się zagwarantować naukowcom podobne pieniądze po wyjściu z UE? Wybór Jo Johnsona na ministra nauki i szkolnictwa wyższego – skwitowany przez jego ojca, europarlamentarzystę Stanleya Johnsona, słowami „Wielkie nieba, przecież Jo nie ma pojęcia o nauce!” – nie napawa optymizmem.</p>
<p class="art_paragraph">Dodatkowo przed samym referendum Michel Gove, ówczesny minister sprawiedliwości, publicznie ogłosił, że Brytyjczycy „mają już dość ekspertów”. Czy wśród natłoku wydatków (np. na niedofinansowany system opieki zdrowotnej) pieniądze na badania będą dla rządu Theresy May priorytetem – wydaje się mocno wątpliwe.</p>
<p class="art_paragraph"><strong>Po drugie – współpraca</strong></p>
<p class="art_paragraph">Drugą kluczową kwestią przy tworzeniu wysokiej jakości nauki jest wymiana wiedzy między naukowcami z różnych ośrodków badawczych, często również z różnych krajów. Obecnie prawie dwie trzecie badań prowadzonych w Wielkiej Brytanii to wynik współpracy międzynarodowej – a 80 proc. z nich przy udziale współpracowników z krajów UE.</p>
<p class="art_paragraph">Publikacje zespołów międzynarodowych mają znacznie większy zasięg i wpływ niż publikacje autorów z jednego kraju. Są czytane na szerszą skalę i mają większe oddziaływanie na środowisko naukowe i nie tylko. Jednak projekty międzynarodowe będą znacznie utrudnione bez centralnej puli grantów.</p>
<p class="art_paragraph">Szansa na zdobycie grantu to około 20 proc. Jeśli projekt chcą robić wspólnie Francuz i Anglik, to obecnie mogą złożyć wspólny wniosek, i jeżeli mają te 20 proc. szczęścia, to go dostają. Gdyby każdy z nich musiał ubiegać się o osobny grant w swoim kraju, to szanse na zdobycie go byłyby o wiele mniejsze &#8211; 0.2*0.2, czyli 4 proc. (zakładając oczywiście, że konkurencja składa wnioski o podobnej wartości merytorycznej).</p>
<p class="art_paragraph"><strong>Po trzecie – mobilność</strong></p>
<p class="art_paragraph">Zwolennicy opuszczenia Unii powoływali się na model szwajcarski – nienależąca do UE Szwajcaria do niedawna była beneficjentem programu grantowego Horyzont 2020 i brała udział w projekcie Erasmus+, umożliwiającym mobilność studentów i naukowców. Jednak w lutym 2014 r. kraj ten przeprowadził referendum mające na celu ograniczenie imigracji – w konsekwencji Szwajcaria nie była w stanie ratyfikować protokołu o swobodnym przepływie osób, przez co wypadła z unijnych programów Horyzont 2020 i Erasmus+.</p>
<p class="art_paragraph">Badania w Szwajcarii rozpoczęte w ramach Horyzontu (i wymiany w ramach Erasmusa) trwają nadal tylko dlatego, że Szwajcaria dopłaca do nich zawrotne sumy. Czy Wielką Brytanię, która również ma na celu ograniczenie imigracji, byłoby stać na podobne wydatki?</p>
<p class="art_paragraph">Dodatkowo Szwajcaria nie ma kontroli nad tematyką badań, za które płaci w ramach Horyzontu – musi dopasować się do celów i kierunków wyznaczonych przez Unię. Po Brexicie Wielka Brytania również straci swoją decyzyjność. Co więcej, UE na badania w krajach pozaunijnych przeznacza tylko 7 proc. funduszy. Czy będzie chciała rozszerzyć tę pulę tylko ze względu na widzimisię Wielkiej Brytanii?</p>
<p class="art_paragraph"><strong>Co ze studentami?</strong></p>
<p class="art_paragraph">Na razie dla studentów z krajów Unii sytuacja nie powinna się zmienić – uniwersytety zagwarantowały, że wysokość czesnego dla osób rozpoczynających studia w 2017 r. nie ulegnie zmianie. Co będzie później – nie wiadomo; wiele będzie zależało od umów bilateralnych z poszczególnymi krajami wspólnoty.</p>
<p class="art_paragraph">Na razie studenci unijni płacą za studia w Anglii tyle samo, co studenci brytyjscy; natomiast studentów spoza UE obowiązuje trzykrotnie wyższe czesne. W zależności od tego, w której kategorii znajdą się obywatele krajów UE po Brexicie, czesne albo pozostanie takie samo jak dotychczas albo wzrośnie trzykrotnie. Mało kogo będzie wówczas stać na brytyjski dyplom, zwłaszcza, że w krajach takich jak Niemcy, Holandia, Szwecja czy Francja porównywalnej jakości studia są bezpłatne, lub bardzo tanie.</p>
<p class="art_paragraph">Uniwersytety pokroju Oksfordu, Cambridge, bądź Imperial College nie będą prawdopodobnie miały problemów ze znalezieniem chętnych, nawet za tak wysoką cenę. Gorzej wyglądać będzie sytuacja dla uniwersytetów z brytyjskiej średniej półki, jak Sheffield, Newcastle czy Reading (które i tak znajdują się czołówce światowych rankingów).</p>
<p class="art_paragraph">W tej chwili wiele krajów, takich jak Malezja, Arabia Saudyjska lub Chiny, prowadzi programy stypendialne, dzięki którym wysyłają studentów na uczelnie znajdujące się w pierwszej dwusetce rankingów światowych (1 proc. najlepszych uczelni na świecie). Rankingi te obecnie ustalane są na podstawie wyników badawczych, które z kolei zależne są między innymi od grantów. Uniwersytet w Reading, na którym wykładam, czasami się w tę dwusetkę wpasowuje, a czasami nie – znajdując się np. na dwusetnym pierwszym, drugim, trzecim miejscu, w zależności od roku. Jeśli wypadnie z pierwszej dwusetki, nie będzie wystarczająco atrakcyjny dla studentów z krajów finansujących stypendia, a co za tym idzie, straci ich wysokie czesne.</p>
<p class="art_paragraph">Obecnie uniwersytety brytyjskie utrzymują się w dużej mierze właśnie ze studentów spoza UE; jeśli nie będą odpowiednio wysoko w rankingach (ze względu na brak współpracy międzynarodowej, publikacji o wysokim wskaźniku cytowań, dofinansowania projektów badawczych – co umożliwiała do tej pory Unia Europejska), to liczba studentów międzynarodowych spadnie jeszcze bardziej, a możliwości finansowania będzie jeszcze mniej.</p>
<p class="art_paragraph">Ta spirala skończy się albo podniesieniem czesnego dla studentów brytyjskich albo przyjęciem większej liczby studentów – a co za tym idzie obniżeniem poziomu studiów, albo, w ekstremalnym przypadku, bankructwem uczelni. To przypuszczenia – tymczasem w Oksfordzie liczba obcokrajowców aplikujących na doktoraty z fizyki spadła czterokrotnie w porównaniu z rokiem ubiegłym (i przy dotychczasowej tendencji wzrostowej).</p>
<p class="art_paragraph"><strong>Co z wizami?</strong></p>
<p class="art_paragraph">Dotychczas olbrzymim atutem Wielkiej Brytanii było przyciąganie naukowców z najwyższej światowej półki. Obecne plany rządu zdecydowanie to skomplikują. Nagonkę na obcokrajowców spoza UE, studiujących na brytyjskich uczelniach, zapoczątkowała Theresa May jeszcze za czasów, kiedy przewodziła resortowi spraw wewnętrznych (Home Office).</p>
<p class="art_paragraph">Utrudnianie obcokrajowcom-absolwentom brytyjskich uczelni osiedlenia się w kraju jest strzelaniem sobie w stopę – wysoce wyspecjalizowani, świetnie wykształceni i dobrze zintegrowani imigranci są dla gospodarki prawdziwym skarbem. Obywatele Unii niedługo mogą być traktowani podobnie.</p>
<p class="art_paragraph">Czy po Brexicie Europejczycy będą potrzebowali wiz? Nie wiadomo. Na razie Home Office przeżywa oblężenie – od ubiegłorocznego referendum wpłynęło prawie 100 tys. wniosków o kartę stałego pobytu dla obywateli UE mieszkających w Wielkiej Brytanii. Niestety osoby, które tu studiowały, są w gorszej sytuacji od tych, które – jak na stereotyp imigranta przystało – zbierały truskawki, bądź pracowały na zmywaku. Ze względu na wprowadzony w 2011 roku obowiązek posiadania ubezpieczenia zdrowotnego (które, ze względu na specyfikę brytyjskiej opieki zdrowotnej, w praktyce nie jest do niczego potrzebne), lata studiów nie wliczają się do okresu rezydentury.</p>
<p class="art_paragraph">Być może naciski na resort spraw wewnętrznych sprawią, że procedura ubiegania się o kartę stałego pobytu będzie łatwiejsza, ale na razie nie możemy na to liczyć.</p>
<p class="art_paragraph">Brexit odbije się nie tylko na nauce brytyjskiej, ale i europejskiej – bo naukowcy pracujący w Wielkiej Brytanii są bardzo dobrzy w tym, co robią. Pamiętajmy, że mamy w Wielkiej Brytanii prężnie działającą społeczność polskich naukowców, o czym świadczą inicjatywy takie jak doroczna konferencja Science: Polish Perspectives, czy powołana niedawno do życia Fundacja Polonium.</p>
<p class="art_paragraph">Premier May zarządziła przedterminowe wybory na początku czerwca. Czy pogłębią jej przewagę, czy – choć to mało prawdopodobne – wyłonią nową opozycję? Jaki będą miały wpływ na negocjacje w sprawie opuszczenia wspólnoty? Czas pokaże.</p>
<p class="art_paragraph">
</section>
</section>
</article>
</div>
</section>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Płeć ma kapitalne znaczenie</title>
		<link>/2017/03/19/plec-ma-kapitalne-znaczenie/</link>
		<pubDate>Sun, 19 Mar 2017 20:35:34 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[biomedycyna]]></category>
		<category><![CDATA[gender]]></category>
		<category><![CDATA[gendered innovations]]></category>
		<category><![CDATA[medycyna]]></category>
		<category><![CDATA[płeć]]></category>
		<category><![CDATA[Tygodnik Powszechny]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1731</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Tygodniku Powszechnym Samce i samice różnią się na tyle poważnie, że rzutuje to na wyniki badań biomedycznych. Naukowcy właśnie zaczęli to sobie uświadamiać. Fot. Henrik Sorensen / Getty Images Jestem zoologiem, specjalizuję się w ekologii behawioralnej. Ja i moi koledzy po fachu uwielbiamy grzebać w różnicach między samcami...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="views-field views-field-field-summary">
<div><em>Mój artykuł w <a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/plec-ma-kapitalne-znaczenie-147233">Tygodniku Powszechnym</a></em></div>
</div>
<div></div>
<div class="views-field views-field-field-summary">
<div class="field-content">Samce i samice różnią się na tyle poważnie, że rzutuje to na wyniki badań biomedycznych. Naukowcy właśnie zaczęli to sobie uświadamiać.</div>
</div>
<div class="views-field views-field-field-zdjecia">
<div class="field-content"><img src="https://www.tygodnikpowszechny.pl/files/styles/660x420/public/import/1713-hist-bagniewska.jpg?itok=3OcGMiGm" width="660" height="420" /></div>
</div>
<div class="views-field views-field-field-zdjecia-2">
<div class="field-content">Fot. Henrik Sorensen / Getty Images</div>
</div>
<div class="field-content initial_char initial_J"></div>
<div></div>
<div class="views-field views-field-body">
<div class="field-content">
<p>Jestem zoologiem, specjalizuję się w ekologii behawioralnej. Ja i moi koledzy po fachu uwielbiamy grzebać w różnicach między samcami i samicami danego gatunku. Zwierzęta różnej płci często zachowują się odmiennie, zajmują różne terytoria, jedzą inne pożywienie. Dlaczego więc mielibyśmy zakładać, że są identyczne pod względem ekologicznym i ewolucyjnym?</p>
<p>Dziwi zatem fakt, że uwzględnianie różnic płciowych nie jest równie powszechne w innych dziedzinach biologii, zwłaszcza w badaniach z zakresu biomedycyny. Do niedawna w projektach biomedycznych z udziałem zwierząt samice traktowano po prostu jak samce ze zmianami hormonalnymi. Przez tę hormonalną „niedogodność” do eksperymentów wykorzystywano niemal wyłącznie samce. Takie uproszczenie często okazuje się niewystarczające lub wręcz błędne i w rezultacie niesie za sobą poważne konsekwencje. [Ciąg dalszy artykułu dostępny w <a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/plec-ma-kapitalne-znaczenie-147233">Tygodniku Powszechnym</a>]</p>
</div>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Bliskość natury mamy w naturze</title>
		<link>/2016/10/29/bliskosc-natury-mamy-w-naturze/</link>
		<pubDate>Sat, 29 Oct 2016 22:59:35 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[O mojej pracy]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Społeczeństwo]]></category>
		<category><![CDATA[Kongres obywatelski]]></category>
		<category><![CDATA[NaTemat.pl]]></category>
		<category><![CDATA[przyroda]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1639</guid>
		<description><![CDATA[Wywiad Małgorzaty Remisiewicz dla Kongresu Obywatelskiego na NaTemat.pl Dr Joanna Bagniewska na IX Kongresie Obywatelskim • Kongres Obywatelski „Pojedźmy do lasów, do gór” – śpiewa na najnowszej płycie Hey. O źródłach tej tęsknoty za naturą i powodach, dla których kontakt z przyrodą czyni nas dojrzalszymi, mówi w wywiadzie zapowiadającym XI...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="views-field views-field-field-summary">
<div class="field-content" style="text-align:justify;"><em>Wywiad Małgorzaty Remisiewicz dla <a href="http://obywatelski.natemat.pl/191129,bliskosc-natury-mamy-w-naturze">Kongresu Obywatelskiego na NaTemat.pl</a></em></div>
<div class="img-container" style="text-align:justify;"><img src="http://m.natemat.pl/ad218a0edca40b1e84d55f5f8bd6f050,640,0,0,0.png" alt="dr Joanna Bagniewska na IX Kongresie Obywatelskim" /></div>
<div class="views-field views-field-field-zdjecia-2" style="text-align:justify;">
<div class="field-content in_thumb"><em>Dr Joanna Bagniewska na IX Kongresie Obywatelskim <span class="bull">•</span> <span class="src">Kongres Obywatelski</span></em></div>
<div class="field-content in_thumb"></div>
<p>„Pojedźmy do lasów, do gór” – śpiewa na najnowszej płycie Hey. O źródłach tej tęsknoty za naturą i powodach, dla których kontakt z przyrodą czyni nas dojrzalszymi, mówi w wywiadzie zapowiadającym XI Kongres Obywatelski dr Joanna Bagniewska, zoolożka i popularyzatorka nauki, wykładowca na Uniwersytecie w Reading w Wielkiej Brytanii.</p>
<div class="ebzNative" style="text-align:justify;"></div>
<p><strong>Czy to prawda, że mamy duży deficyt witaminy N, jak nazywa kontakt z naturą Richard Louv? Czy powinniśmy ją sztucznie suplementować?</strong></p>
<p>Wszystko zależy od osoby, jak w tym dowcipie o człowieku, któremu lekarz zalecił codzienne spacery. „Ale przed pracą czy po pracy, panie doktorze, bo ja jestem listonoszem?” – usłyszał. Nie dziwię się, że rolnik czy pracownik budowlany po pracy wybiera kanapę i telewizor. Ale wszystkim tym, którzy przez osiem godzin dziennie widzą wyłącznie ekran monitora, z pewnością kontakt ze świeżym powietrzem dobrze zrobi.</p>
</div>
<p><span id="more-1639"></span><br />
<strong><br />
Nie ma dojrzałości bez świadomego kontaktu z przyrodą?</strong></p>
<div id="bmone2n-20116.26.24.14" class="adslot" style="text-align:justify;"></div>
<p>Słowem kluczem jest tu „świadomość”. Wszystko, co robimy świadomie, jest oznaką dojrzałości. Dojrzałość jest zatem wtedy, gdy matka wychodzi na spacer z dzieckiem ze świadomością, że dzięki temu pozna ono świat, zainteresuje się otoczeniem, a nie wówczas, gdy jest to jedynie codzienny obowiązek, przykra rutyna.</p>
<p><strong>Jesteśmy dalej od przyrody niż pokolenie naszych rodziców?</strong></p>
<p>Trochę się oddaliśmy, na pewno. Niewątpliwie duży w tym udział nowoczesnych technologii, które absorbują czas i rozpraszają uwagę, ale nie zapominajmy, że – także w wyniku bogacenia się społeczeństwa – zmienia się charakter rozrywek czy pozazawodowych aktywności. Kiedyś zakłady pracy integrowały się na grzybobraniu, dziś pracownicy korporacji odstresowują się w luksusowych spa.</p>
<p><strong>Nie ma Pani wrażenia, że kontakt z przyrodą ma, nawiązując do języka korporacji, „eventowy” charakter? Większość z nas ma pod nosem jakiś park, ale słysząc hasło „pojedźmy na łono natury”, zazwyczaj myślimy o zorganizowanym wyjeździe, czy to na weekend, czy to do odległego od domu lasu. Nie powinniśmy nauczyć się konsumować przyrody mimochodem, choćby w drodze do pracy?</strong></p>
<p>Generalnie mamy mniej czasu na wszystko, więc i wyjście „w przyrodę” próbujemy zorganizować. Nie potępiałabym też traktowania tego w kategorii wydarzenia – może w ten sposób podkreślamy specjalny charakter tego czasu, jesteśmy w stanie bardziej skupić się na tym, czego doświadczamy podczas spaceru.</p>
<p>Widzę jednak duży potencjał w „oswajaniu” kontaktu z przyrodą w kontekście miejskim. Na włodarzach miast spoczywa ogromna odpowiedzialność: ciągła praca nad tym, by dla mieszkańców kontakt z przyrodą nie był okazjonalnym świętem, ale integralną częścią codziennego życia. Można promować jazdę na rowerze, ale to wymaga bezpiecznych ścieżek i dostępnych parkingów rowerowych, choćby pod biurowcami.</p>
<p>Na Uniwersytecie w Reading w każdym trymestrze organizowany jest tydzień rowerowy – dojazdy rowerem premiowane są darmowym śniadaniem. Niektórzy docierają przez śmierdzące ulice, inni przez park. I to od władz zależy, czy ten dojazd będzie przyjemniejszy, wśród drzew, czy będzie oznaczał przeciskanie się między ciężarówkami, które przez środek miasta przepychają się na autostradę.</p>
<p><strong>Jak jeszcze można pobudzać tę potrzebę kontaktu z naturą?</strong></p>
<p>Na pewno nic na siłę. Największe oddziaływanie mają z pozoru małe akcje, które przez swoją skalę mogą wiele zmienić, jak np. Hedgehog Street. Punktem wyjścia były tu bardzo wysokie statystyki umieralności jeży na ulicach miast. Jak wiadomo, większość Brytyjczyków mieszka w jednorodzinnych domach, z mikroskopijnym ogródkiem, ogrodzonych płotem. W ramach akcji mieszkańcy zachęcani są do robienia w płotach otworów, które umożliwiają jeżom swobodne przemieszczanie się. Z badań mojej magistrantki wynika, że dzięki tej akcji już 40% terenów w Reading jest dostępnych dla jeży – a jeśli trochę jeszcze popracujemy nad tym, by sąsiedzi robili otwory w płotach pomiędzy swoimi domami – odsetek ten ma szansę wzrosnąć do 90%.</p>
<p>Tego typu akcje mają podwójny efekt – realnie pomagają przyrodzie, ale też zwiększają świadomość procesów zachodzących w otoczeniu.</p>
<p><strong>Skoro się poświęciło czas, by stworzyć jeżom lepsze warunki, to się niecierpliwie czeka, aż one się pojawią i obserwuje, co robią z tą odzyskaną wolnością?</strong></p>
<p>Dokładnie tak. Podobnie działa bardzo lubiana przez Brytyjczyków akcja „ptakoliczenia”. Nie wymaga ona, jak w Polsce, wyjścia na dwór – wystarczy na godzinę usiąść przy kuchennym oknie z kubkiem herbaty i w specjalnej aplikacji zaznaczać, jakie ptaki zawitały do przydomowego ogródka, przy okazji poznając rodzime gatunki ptactwa. Bardzo wzrosła też świadomość problemu wymierania populacji pszczół. Brytyjczycy wiedzą, że należy w ogródkach sadzić lokalne kwiaty polne, wielu ustawia także hotele dla pszczół.</p>
<p><strong>Czy są kraje, w których poziom inteligencji przyrodniczej jest wyraźnie wyższy? Jak na światowej skali plasuje się Polska?</strong></p>
<p>Już od wielu lat nie mieszkam w Polsce, ale mam wrażenie, że u nas system edukacji przyrodniczej jest bardziej nastawiony na poznanie teorii – choćby cyklu Krebsa – niż nauki świadomej przynależności do otoczenia, lepszego rozumienia praw i relacji zachodzących w przyrodzie. To trochę przykre – i nie jest pocieszeniem fakt, że nie jest to tylko polska specyfika.</p>
<p>Na liście krajów o wysokiej inteligencji przyrodniczej z pewnością jest Szwecja. Wysokiej kulturze obcowania z przyrodą na pewno sprzyja geografia – niskie zaludnienie, rozległe tereny. W efekcie większość rekreacji zahacza w jakiś sposób o przyrodę. Zimą – obowiązkowo biegówki, latem – imprezy na orientację, pływanie w jeziorze, łowienie raków, polowanie.<br />
Wyróżnić pod tym względem należy też Australię. Mój mąż, Australijczyk, programista, nierzadko wie więcej o jakimś zjawisku przyrodniczym niż ja. Świadomość ekologiczną kształtuje się tam już od najniższych szczebli edukacji. W efekcie wiedza o tym, jaką wartość ma unikalny ekosystem, z gatunkami, które nie występują nigdzie indziej na świecie, jest bardzo powszechna i przekłada się na codzienne wybory – na przykład preferowanie lokalnych produktów żywnościowych czy uprawianie rodzimych roślin, także tych doniczkowych. Wszyscy zdają sobie sprawę z problemu gatunków inwazyjnych – nikt nie kwestionuje np. zakazu posiadania w domu chomików.</p>
<p><strong>Wspomniała Pani o biegających masowo na nartach Szwedach. Czy, obserwowany także w Polsce, wzrost zainteresowania aktywnością fizyczną przekłada się na większe obcowanie z naturą? Czy może biegniemy, ale niespecjalnie wnikamy w to, co mijamy po drodze? Trochę tak jak ze „zwiedzaniem” przy okazji łapania Pokemonów&#8230;</strong></p>
<p>Ten znak równości między aktywnością fizyczną a kontaktem z przyrodą można postawić chyba tylko w krajach, gdzie przez większą część roku świeci słońce. Wiadomo, że jogę lepiej uprawia się na plaży niż w przepoconej sali do aerobiku, ale nie potępiam Polaków czy Brytyjczyków, którzy zamiast biegu w strugach deszczu wybiorą bieżnię na siłowni – świetnie, że w ogóle się ruszają.</p>
<p><strong>A może tak jest po prostu bezpieczniej? „Nie idź do lasu/parku, bo tam Ci się może stać krzywda” – taki komunikat wgrywa nam się w podświadomość od najmłodszych lat.</strong></p>
<p>Tak jak wspomniałam wcześniej, ogromną pracę mają do wykonania decydenci miast. Nie żyjemy w Australii, gdzie las to zagrożenie ze strony śmiertelnych węży, pająków czy skorpionów. Wiele polskich miast jest otulonych przez przepiękne lasy, do których – jak do Kampinosu – można dojechać autobusem miejskim. To wielka wartość.</p>
<p>Problem w tym, że u nas lasy są niebezpieczne kulturowo – i psujemy ich wizerunek na własne życzenie. Gdy kilka lat temu media obiegła informacja o zgwałconej w lesie biegaczce, w komentarzach dominował ton: „po co biegała w lesie, sama?”. Teraz mamy debatę o matkach karmiących w przestrzeni publicznej – większość kobiet bardzo chciałoby pójść na dłuższy spacer, mając pewność, że gdy ich dziecko stanie się głodne, będą mogły je nakarmić, siadając na pierwszej z brzegu ławce. Ale jeśli ma to się spotkać z ostracyzmem społecznym, wybiorą „bezpieczny” spacer wokół domu.</p>
<p><strong>Polski park to także opresyjne tabliczki: „nie deptać trawy”. Można go zmienić w miejskie podwórko?<br />
</strong><br />
Wszystko jest kwestią priorytetów – czy chcemy mieć piękne trawniki, czy ludzi korzystających z dobrodziejstw przyrody. W Wielkiej Brytanii, gdzie o trawie dyskutuje się równie często jak o pogodzie, ten dylemat też pozostaje żywy. Miejskie trawniki i parki są w pełni dostępne, ale już na przykład na terenie kampusu na Uniwersytecie w Oksfordzie obowiązuje zakaz wchodzenia na trawę.</p>
<p>Wracając do oswajania parków – jest wiele nieinwazyjnych metod, które czynią je dostępnymi dla ludzi, także dla dzieci i młodzieży, bez większej szkody dla ich „dzikości” – świetliki, ławeczki, śmietniki, ścieżki zdrowia, siłownie miejskie&#8230;<br />
<strong><br />
Czy polska przyroda rzeczywiście jest fenomenem, czy raczej chcemy ją taką widzieć?</strong></p>
<p>W skali europejskiej to niewątpliwy fenomen, a takie miejsca jak Białowieża to unikat światowy, z którego powinniśmy być dumni i mocniej go wykorzystywać w promocji kraju. Obecnie coraz więcej krajów stawia właśnie na przyrodę jako wabik turystyczny – ale najczęściej są to państwa spoza Europy, bo na naszym kontynencie większość przyrody przegrała w starciu z postępem. U nas jeszcze jest – i chuchajmy na nią, bo to nasz wielki skarb.</p>
<p>Jestem pewnie nieobiektywna, bo obracam się w środowisku zoologów, którzy z Polski wracają zachwyceni. O Białowieży mogą mówić godzinami. Specjaliści od nietoperzy nie mogą się doczekać kolejnej edycji akcji liczenia nietoperzy „Nietoperek”. Ostatnio wzięłam moich studentów w Beskid Żywiecki – na śledzenie wilków. Ale taki cel wycieczki to raczej wyjątek niż reguła. 99% brytyjskich licealistów jedzie do Polski, by zwiedzić Auschwitz. Nie zdąża nawet porządnie obejrzeć Krakowa, wiezie się ich, by skonfrontować z największą zagładą ludzkości. Jaki obraz Polski oni wywożą? Dlaczego nie wziąć ich do Białowieży czy w Bieszczady? Musimy zmienić akcenty w promocji turystyki, tym bardziej że mamy już świetną bazę agroturystyczną, gotową zaspokoić zróżnicowane, w tym także dietetyczne, potrzeby zagranicznych gości.</p>
<p>***</p>
<p>Nad tym, co dziś oznacza <strong>dojrzałość w różnych dziedzinach życia</strong>będziemy się wspólnie zastanawiali podczas <strong>XI Kongresu Obywatelskiego</strong>, zatytułowanego: <strong><em>Dojrzali Polacy – lepsza Polska!</em></strong>Odbędzie się on 5 listopada (sobota) 2016 r. w Gmachu Głównym Politechniki Warszawskiej. Zapraszamy na sesję tematyczną <strong>Przyroda &#8211; przestrzeń aktywności Polaków</strong>, w ramach której podyskutujemy o roli przyrody w rozwoju osobistym i społecznym oraz o możliwości rekreacyjnego i turystycznego wykorzystania potencjału polskiej przyrody.</p>
<p>Więcej informacji na <strong><a href="http://www.kongresobywatelski.pl/" target="_blank" rel="nofollow">www.kongresobywatelski.pl</a></strong> i na <strong><a href="https://www.facebook.com/KongresObywatelski/" target="_blank" rel="nofollow">Facebooku</a></strong></p>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Studia, czyli wychodzimy ze strefy komfortu</title>
		<link>/2016/10/18/studia-czyli-wychodzimy-ze-strefy-komfortu/</link>
		<pubDate>Tue, 18 Oct 2016 22:41:47 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[studia zagraniczne]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1630</guid>
		<description><![CDATA[Mój tekst na blogu Elab Magazine Studia to czas na poszukiwania, eksperymenty, zrywy. Jak podjąć takie wyzwanie w sposób najbardziej produktywny i perspektywiczny? Kontakty Uniwersytet jest świetnym miejscem do budowania przyszłościowych relacji. Nie ograniczaj się do znajomych z roku. Wiele uczelni organizuje programy mentoringowe lub spotkania z absolwentami – skorzystaj...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p dir="ltr" style="text-align:justify;"><em><strong>Mój tekst na blogu <a href="http://elabmag.pl/article/337-studia,-czyli-wychodzimy-ze-strefy-komfortu">Elab Magazine</a></strong></em></p>
<p dir="ltr" style="text-align:justify;"><strong>Studia to czas na poszukiwania, eksperymenty, zrywy. Jak podjąć takie wyzwanie w sposób najbardziej produktywny i perspektywiczny?</strong></p>
<p dir="ltr" style="text-align:justify;"><strong>Kontakty</strong></p>
<p dir="ltr" style="text-align:justify;">Uniwersytet jest świetnym miejscem do budowania przyszłościowych relacji. Nie ograniczaj się do znajomych z roku. Wiele uczelni organizuje programy mentoringowe lub spotkania z absolwentami – skorzystaj z nich, takie kontakty procentują.</p>
<p dir="ltr" style="text-align:justify;">Nawiąż też kontakt z wykładowcami – doceniają entuzjastycznych i zaangażowanych studentów (piszę to jako wykładowca!). Zapytaj o coś po zajęciach, porozmawiaj, zgłoś się. Oczywiście, bez przesady – nie pisz dwudziestu maili tygodniowo i nie ślęcz pod drzwiami naukowców, ale postaraj się wyróżnić z tłumu. Kto wie, może będą potrzebowali przedsiębiorczego studenta i pomyślą akurat o Tobie? Na University of Reading, gdzie wykładam, istnieje UROP – Undergraduate Research Opportunities Programme, w którym pracownicy uniwersyteccy zatrudniają swoich studentów na letnie projekty badawcze. Warto? Na pewno.</p>
<p dir="ltr" style="text-align:justify;"><strong>Doświadczenie</strong></p>
<p dir="ltr" style="text-align:justify;">Sam dyplom, nawet najlepszej uczelni, niewiele znaczy – na rynku pracy liczy się doświadczenie i sieć kontaktów. Zdobądź je podczas studiów. Rozważ wyjazdy, np. na wymianę studencką czy badania terenowe. Jeśli martwią cię fundusze, warto popytać na uczelni – często ma środki np. na wyprawy badawcze organizowane przez studentów. Nie zaszkodzi sprawdzić!</p>
<p dir="ltr" style="text-align:justify;">Wiele brytyjskich uczelni oferuje tzw. „sandwich placement year”, czyli rok przerwy na praktyki studenckie między drugim a trzecim rokiem studiów. To doskonała możliwość na sprawdzenie, czy obrana ścieżka kariery jest dla ciebie odpowiednia. Zdobędziesz przedsmak pracy w zawodzie, dodatkowe umiejętności, wypróbujesz swoją wiedzę w praktyce, nawiążesz nowe znajomości, a przy okazji może wpadnie trochę grosza? To wszystko bez presji ze strony rodziny („dlaczego jeszcze nie masz stałej pracy?”) – w końcu oficjalnie nadal jesteś studentem.</p>
<p dir="ltr" style="text-align:justify;"><strong>Zainteresowania</strong></p>
<p dir="ltr" style="text-align:justify;">Może czas wypróbować uniwersytecką ofertę klubów sportowych, kół zainteresowań i organizacji studenckich? Zapisać się na coś zupełnie nowego? Zająć się działalnością społeczną bądź charytatywną, podjąć wolontariat? Nie ograniczaj się do oferty uczelni – zainteresuj się również członkostwem w stowarzyszeniach profesjonalistów, np. British Ecological Society. Da ci to dostęp do dodatkowych kwalifikacji, ciekawych wykładów, konferencji czy szkoleń.</p>
<p style="text-align:justify;">Nie bójcie się wyzwań, one zawsze wzbogacają! A studia to idealny czas na opuszczenie swojej strefy komfortu.</p>
<p style="text-align:justify;">
<p style="text-align:justify;"><strong>Spotkajcie Joannę Bagniewską na Festivalu Edukacji Zagranicznej na stanowisku Oxford &amp; Cambridge, już 22 października! Porozmawiajcie o tym jak to jest studiować na Oxfordzie i wysłuchajcie mowy motywacyjnej o 15:45 na Scenie Głównej.</strong></p>
<p style="text-align:justify;"><strong>Joanna przylatuje specjalnie dla Was na EEF! Więcej o Festivalu: <a href="http://www.eef-elabfundacja.pl/">www.eef-elabfundacja.pl</a></strong></p>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Disney się myli. Sprawdź, jak bajki naginają prawa biologii</title>
		<link>/2016/10/16/disney-sie-myli-sprawdz-jak-bajki-naginaja-prawa-biologii/</link>
		<pubDate>Sun, 16 Oct 2016 19:00:28 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Disney]]></category>
		<category><![CDATA[Focus]]></category>
		<category><![CDATA[Król lew]]></category>
		<category><![CDATA[Księga Dżungli]]></category>
		<category><![CDATA[Nemo]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1602</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Magazynie Focus Disney nie dla dzieci?GongTo / Shutterstock.com Bohaterami filmu „Gdzie jest Nemo” są dwa błazenki – Marlin i jego synek Nemo. Zgodnie z biologicznym mechanizmem Marlin powinien zmienić płeć na żeńską, a Nemo byłby jego partnerem seksualnym&#8230; Disney nie dla dzieci? Jako zoolog postaram się przybliżyć...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div style="text-align:justify;"></div>
<p style="text-align:justify;"><em>Mój artykuł w <a href="http://www.focus.pl/przyroda/disney-si-myli-sprawd-jak-bajki-naginaj-prawa-biologii-14105">Magazynie Focus</a></em></p>
<p><img class=" alignleft" src="http://www.focus.pl/upload/galleries/19/disney-nie-dla-dzieci-19269_l.jpg" alt="Disney się myli. Sprawdź, jak bajki naginają prawa biologii - galeria" /></div><figcaption class="gal_subtitle">Disney nie dla dzieci?<small>GongTo / Shutterstock.com</small></figcaption></figure>
<div id="gallery-thumbnails" class="bxslider" style="text-align:justify;">
<div></div>
<div></div>
<div><strong>Bohaterami filmu „Gdzie jest Nemo” są dwa błazenki – Marlin i jego synek Nemo. Zgodnie z biologicznym mechanizmem Marlin powinien zmienić płeć na żeńską, a Nemo byłby jego partnerem seksualnym&#8230; Disney nie dla dzieci?</strong></div>
<div> </div>
</div>
<p style="text-align:justify;">Jako zoolog postaram się przybliżyć najbardziej jaskrawe nieścisłości z popularnych filmów Disneya. Ale uwaga, po lekturze tego artykułu „Księga dżungli”, „Król Lew” i „Gdzie jest Nemo” już nigdy nie będą takie same – czytacie na własną odpowiedzialność&#8230;</p>
<p><span id="more-1602"></span></p>
<p style="text-align:justify;"><strong>Księga dżungli</strong><br />
Na pierwszy ogień weźmy „Księgę dżungli”. Pamiętacie zapewne Mowgliego – „ludzkie szczenię” wychowane przez wilki. Najlepszym przyjacielem i nauczycielem chłopca jest kudłaty niedźwiedź Baloo. Na podstawie opisu jego zwyczajów (żywi się owocami, owadami i korzonkami) oraz jego miejsca występowania (akcja „Księgi dżungli” toczy się w Seoni w indyjskim stanie Madhya Pradesh) możemy wywnioskować, ze to niedźwiedź wargacz. Ten gatunek to bardzo zły kandydat na opiekuna małego chłopca. Wargacze, mimo przyjacielskiego  wyglądu, są zaskakująco agresywne. Zachowują  się nieprzewidywalnie i atakują niemal bez powodu.</p>
<p style="text-align:justify;">Podczas trwającego pięć lat badania przeprowadzonego w Madhya Pradesh odnotowano 48 wypadków śmiertelnych spowodowanych przez wargacze. Dla porównania, w całej Ameryce Północnej liczba ofiar śmiertelnych niedźwiedzi grizzly wyniosła ok. 100 w ciągu całego XX wieku. Autorzy indyjskiego badania twierdzą, że między 1989 a 1994 r. wargacze z Madhya Pradesh zaatakowały 735 osób. To ponad dwa razy więcej niż wypadki spowodowane przez lamparty, tygrysy i słonie – razem wzięte! Innymi słowy, złowrogi tygrys Shere Khan przy Baloo to niezbyt groźny kotek.</p>
<p style="text-align:justify;">Za postać Baloo odpowiada autor książkowej „Księgi dżungli”, czyli Rudyard Kipling. Natomiast śpiewający Król Louie z filmu to wymysł Disneya. Jest ogromnym orangutanem, a te małpy pochodzą z Borneo i Sumatry. Król Louie musiałby więc przepłynąć przez ocean jakieś 3 tys. km, a potem przejść jeszcze 1 tys. km po ladzie, aby spotkać się z Mowglim w centrum Indii.</p>
<p style="text-align:justify;"><strong>Król Lew</strong><br />
Jeszcze dalej musiałyby podróżować mrówkojady, które pojawiają się w „Królu Lwie”. Podczas piosenki „Strasznie już być tym królem chcę” stoją na szczycie piramidy śpiewających żyraf. Pomijam już kwestie ustawiania wielopiętrowych konstrukcji ze śpiewających zwierząt, ale mrówkojady trójpalczaste pochodzą z Ameryki Południowej – do Afryki maja spory kawał<br />
drogi. Jak się tam znalazły?</p>
<p style="text-align:justify;">Jednak w „Królu Lwie” mamy poważniejszą nieścisłość. Simę, głównego bohatera filmu, poznajemy jako ciekawskie lwiątko, które wraz ze swoja przyjaciółka lwiczką Nalą ciągle pakuje się w tarapaty. Simba i Nala wychowują się razem i znają się od zawsze. Na wieść o tym, że mają się kiedyś pobrać, Simba reaguje oburzeniem: nie mogę się z nią ożenić, przecież się przyjaźnimy!</p>
<p style="text-align:justify;">Jednak prawdziwy powód, dla którego takie małżeństwo byłoby niewskazane, jest inny. Aby go zrozumieć, przyjrzyjmy się biologii lwów. Samce tego gatunku – nawet szlachetny Mufasa – po objęciu przywództwa nad stadem zabijają młode swojego poprzednika. Dzięki temu samice mogą prędzej wejść w ruję, a samiec alfa ma pewność, ze wszystkie lwiątka są jego potomstwem. W filmie widzimy tylko jednego dominującego samca – Mufase. Jego brat Skaza nie ma własnego haremu. Wszystkie inne dorosłe lwy to samice. Ponieważ Simba i Nala są w jednym wieku, możemy wywnioskować, ze są bratem i siostrą.</p>
<p style="text-align:justify;"><strong>Gdzie jest Nemo?</strong><br />
Jeszcze większe zamieszanie panuje w rodzinie sympatycznych rybek. Na początku filmu „Gdzie jest Nemo?” para błazenków – samiec Marlin i samica Coral – oczekują potomstwa.</p>
<p style="text-align:justify;">Po złożeniu ikry przez mamę tata opiekuje się jajeczkami, tak jak to ma miejsce w naturze. Niestety, zaraz pojawia się zła barakuda i jednym kłapnięciem paszczy pozera jajeczka wraz z Coral. Tatuś zostaje sam, z ostatnim jajeczkiem,  czyli małym Nemo. W tym momencie Disney pomija dość istotną kwestię. Samice błazenków są większe od samców, a rozmnaża się największa, dominująca samica. Jej partnerem zostaje największy samiec, druga co do wielkości ryba w stadzie. Co ciekawe,<br />
u tego gatunku występuje zjawisko zwane hermafrodytyzmem sekwencyjnym. Wszystkie błazenki zaczynają życie jako samczyki, a dopiero później mogą zmienić płeć z męskiej na żeńską.</p>
<p style="text-align:justify;">Jeśli dominująca samica ginie, jej miejsce w stadzie zajmuje druga co do wielkości ryba. Najczęściej jest to samiec, który zmienia płeć i staje się samica – a jej (jego?) partnerem zostaje kolejny rozmiarem błazenek.</p>
<p style="text-align:justify;">I tu zaczyna się seksualna łamigłówka. Po śmierci partnerki Marlin, jako druga co do wielkości ryba, powinien zmienić płeć, czyli zostać nową mamusią Nemo!</p>
<p style="text-align:justify;">Nie koniec na tym: ponieważ w filmie nie widać innych błazenków, Nemo jest kolejną pod względem rozmiaru ryba tego gatunku. A zatem, zgodnie z biologicznym mechanizmem, powinien zostać mężem swego tatusia, który stał się mamusią&#8230;</p>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Medycyna naturalna</title>
		<link>/2016/10/16/medycyna-naturalna/</link>
		<pubDate>Sun, 16 Oct 2016 18:42:45 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[medycyna]]></category>
		<category><![CDATA[słonie]]></category>
		<category><![CDATA[Tygodnik Powszechny]]></category>
		<category><![CDATA[zwierzęta]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1582</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Tygodniku Powszechnym Ciężarne słonice wyszukują drzewa z rodziny ogórecznikowatych i zjadają je, żeby wywołać poród Fot. Martyn Colbeck / GETTY IMAGES Nie chodzą do weterynarza, a mimo to radzą sobie z chorobami i infekcjami. Zwierzęta, podobnie jak ludzie, wykorzystują w celach leczniczych substancje zawarte w roślinach albo...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="views-field views-field-field-summary">
<div class="field-content" style="text-align:justify;"><em>Mój artykuł w <a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/medycyna-naturalna-35936">Tygodniku Powszechnym</a></em></div>
<div class="field-content" style="text-align:justify;"></div>
</div>
<div class="views-field views-field-field-zdjecia" style="text-align:justify;">
<div class="field-content in_thumb"><a class="colorbox init-colorbox-processed cboxElement" title="Medycyna naturalna" href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/files/styles/660x420/public/1641-wp-bagniewska.jpg?itok=vIuSFDsy"><img title="" src="https://www.tygodnikpowszechny.pl/files/styles/660x420/public/1641-wp-bagniewska.jpg?itok=vIuSFDsy" alt="" width="660" height="420" /></a></div>
</div>
<div class="views-field views-field-field-zdjecia-2" style="text-align:justify;">
<div class="field-content in_thumb">Ciężarne słonice wyszukują drzewa z rodziny ogórecznikowatych i zjadają je, żeby wywołać poród Fot. Martyn Colbeck / GETTY IMAGES</div>
<div class="field-content in_thumb"></div>
</div>
<div class="views-field views-field-body-1" style="text-align:justify;">
<div class="field-content initial_char initial_C"><strong>Nie chodzą do weterynarza, a mimo to radzą sobie z chorobami i infekcjami. Zwierzęta, podobnie jak ludzie, wykorzystują w celach leczniczych substancje zawarte w roślinach albo produkowane przez inne zwierzęta.</strong></div>
<div class="field-content initial_char initial_C"></div>
</div>
<div class="views-field views-field-body">
<div class="field-content">
<p style="text-align:justify;">Choć w projektowaniu syntetycznych lekarstw poczyniliśmy olbrzymie postępy, większość współczesnych medykamentów nadal pochodzi z otaczającej nas przyrody – z roślin, zwierząt i mikrobów. Morfinę produkujemy z maków lekarskich, aspirynę zawdzięczamy wierzbie białej, a barwinek różowy leczy malarię i cukrzycę. Aby wywołać poród, kenijskie kobiety przyrządzają herbatę z liści i kory pewnego drzewa z rodziny ogórecznikowatych. Co ciekawe, to samo drzewo wykorzystywane jest w podobnych celach przez&#8230; słonice.</p>
</div>
</div>
<p><span id="more-1582"></span></p>
<p style="text-align:justify;">Ekolożka Holly Dublin z World Wildlife Fund zaobserwowała, że ciężarne słonice celowo wyszukują drzewa tego gatunku – pokonując przy tym do 30 km – pożerają je w całości, a kilka dni później rodzą młode. Okazuje się, że zawarte w tych drzewach substancje chemiczne powodują skurcze macicy.</p>
<p style="text-align:justify;">Pod koniec lat 70. ubiegłego wieku naukowcy zaczęli zgłębiać temat spożywania przez zwierzęta różnych substancji w celach leczniczych. Wtedy to Daniel Janzen z Uniwersytetu w Pensylwanii zasugerował, że gerezy abisyńskie i gerezy rude, małpy z rodziny koczkodanowatych, zjadają niektóre gatunki roślin, aby pozbyć się pierwotniaków. Kilka lat później współpracujący ze słynną Jane Goodall doktor Richard Wrangham z Uniwersytetu Harvarda zaobserwował dziwne zachowanie szympansów z Parku Narodowego Kibale w Ugandzie. Co jakiś czas szympansy wyruszały na poszukiwania roślin z rodzaju <em>Aspilia</em> (spokrewnionych ze słonecznikami), mimo że nie stanowią one ich normalnego pożywienia, a dookoła było pod dostatkiem smaczniejszych i bardziej odżywczych pędów. W dodatku małpy zjadały roślinę w bardzo specyficzny sposób – zbierały liście ostrożnie i po jednym, powoli zwijały w ustach i połykały je w całości, bez gryzienia. Wrangham przeanalizował odchody szympansów i odkrył, że liście przechodzą przez ich układ pokarmowy niestrawione. Jednak po jakimś czasie, podczas badań z innym zoologiem, Michaelem Huffmanem, zaobserwował też, że szympansy szukające Aspilii cierpią z powodu pasożytów, a po spożyciu liści wydalają je, oczyszczając organizm –<em>Aspilia</em> zawiera składnik aktywny, tiarubrynę-A, działającą przeciwpasożytniczo. W podobny sposób szympansy z tanzańskich gór Mahale wykorzystują inny gatunek – gorzki krzew <em>Vernonia amygdalina</em>. Jego miąższ również ma właściwości przeciwpasożytnicze i choć musi szympansom bardzo nie smakować, pozwala im się pozbyć kłopotów żołądkowych (zresztą tak samo jak ludziom).</p>
<p style="text-align:justify;">To właśnie po obserwacjach szympansów Wrangham, wraz z biochemikiem Eloyem Rodriguezem, ukuł pojęcie „zoofarmakognozja” (z greckiego <em>zoo</em> – zwierzę, <em>farma</em> – lek i <em>gnosis</em> – wiedza), określające spożywanie przez zwierzęta roślin i innych substancji w celach leczniczych. Z kolei Huffman wypracował czteroetapowy system pozwalający określić, czy dana roślina zjadana jest jako lek, czy też dla zaspokojenia głodu: analizuje się m.in. to, czy roślina ma minimalną lub zerową wartość odżywczą, czy zjadają ją wszystkie osobniki w stadzie, czy tylko niektóre, bądź czy spożywana jest wyłącznie w okresach zwiększonego zagrożenia pasożytami.</p>
<p style="text-align:justify;"><strong>Lepiej zapobiegać</strong></p>
<p style="text-align:justify;">Nie tylko zwierzęta o zaawansowanej inteligencji i skomplikowanej strukturze społecznej podejmują leczenie. Do zwierzęcych farmaceutów zaliczyć można nawet ćmy, muszki owocówki czy mrówki. Zdaniem Jaapa de Roode, Thierry’ego Lefèvre’a i Marka Huntera wiele gatunków podejmuje samoleczenie nie dlatego, że się tego nauczyły, lecz dlatego, że mają ku temu wrodzony instynkt. W swoim artykule opublikowanym na łamach „Science” podają oni przykłady bezkręgowców, które w sprytny sposób stosują medykamenty zarówno terapeutycznie, jak i profilaktycznie.</p>
<p style="text-align:justify;">Częstym utrapieniem wielu owadów są pasożytnicze muchówki, insekty rozmnażające się w dość przerażający sposób. Składają one jaja bezpośrednio w ciele żyjących gąsienic – a młode, wykluwając się, zjadają swojego gospodarza od środka. Nic dziwnego, że gąsienice ćmy z gatunku <em>Grammia incorrupta</em> bronią się przed napadem, jak tylko mogą. Np. celowo wybierają dietę z roślin zawierających alkaloidy pirolizydynowe, które wzmagają ich odporność na ataki muchówek.</p>
<p style="text-align:justify;">Inaczej przed muchówkami bronią się muszki owocówki. Chcąc zapewnić swojemu potomstwu jak najlepszy start życiowy, składają jaja wprost w pokarmach, którymi będą się odżywiać ich przyszłe larwy. Jeśli wyczują w pobliżu obecność pasożytniczych muchówek, wybierają pokarmy o wysokiej zawartości&#8230; alkoholu, a konkretnie etanolu. Etanol nie szkodzi muszkom, które wyewoluowały, żywiąc się fermentującymi owocami, natomiast zmniejsza ryzyko infekcji pasożytów wśród kolejnego pokolenia muszek. To działanie Hunter nazwał „profilaktyką międzypokoleniową”.</p>
<p style="text-align:justify;">Z kolei zaatakowany pasożytami motyl monarcha, <em>Danaus plexippus</em>, dba o swoje młode składając jaja na toksycznych roślinach. Rośliny te, np. trojeść, zawierają substancje o właściwościach przeciwpasożytniczych, dzięki czemu zmniejszają stopień zakażenia złożonych jaj. Takie zabiegi nazywane są „międzypokoleniowymi działaniami terapeutycznymi”.</p>
<p style="text-align:justify;">Jeszcze inaczej przed pasożytami zabezpieczają się ptaki. Szpaki są bardzo wybredne, jeśli chodzi o materiały do wyściełania gniazda. Wybierają rośliny takie jak marchew zwyczajna bądź przymiotno (roślinę z rodziny astrowatych), a omijają powszechnie dostępny czosnaczek pospolity. Dlaczego? Biolodzy Larry Clark i Russell Mason odkryli, że marchew i przymiotno przeszkadzają w rozwoju roztoczom żywiącym się ptasią krwią. Młode szpaki, rozwijające się w gniazdach z marchwi, były mniej narażone na ataki roztoczy i rzadziej występowała u nich anemia.</p>
<p style="text-align:justify;">Podobne działanie mają liście melii indyjskiej, tropikalnego drzewa, które służy za wyściółkę gniazd azjatyckich wróbli. Kiedy jednak ptaki narażone są na epidemię malarii, zmieniają wyściółkę z melii na brezylkę nadobną, ozdobny krzew o liściach bogatych w przeciwmalaryczną chininę.</p>
<p style="text-align:justify;">Niekonwencjonalną metodą wykurzania roztoczy posługują się europejskie wróble i zięby, które do gniazda dodają&#8230; niedopałki papierosów. Nikotyna zawarta w tych nietypowych kadzidłach pomaga im tępić pasożyty.</p>
<p style="text-align:justify;"><strong>Kąpiele w mrowisku</strong></p>
<p style="text-align:justify;">Tymczasem sójki, aby pozbyć się wszy z piór, pobierają kąpiele w mrowiskach. Ptaki tarzają się w nich bardzo starannie i dogłębnie, tak by mrówki weszły między ich pióra – lub chwytają owady wprost do dzioba i wycierają sobie nimi pióra od nasady po końcówkę. Zaskoczone mrówki zaczynają w obronie własnej pryskać kwasem mrówkowym, który zabija ucztujące na ptakach wszy (same opary kwasu są dla wszy zabójcze). Oprócz sójek proceder ten uprawia ponad 200 gatunków ptaków śpiewających!</p>
<p style="text-align:justify;">Kąpiele mrowiskowe stosują też inne gatunki – wiewiórki, koty i małpy. Lemurie czarne, małpiatki z Madagaskaru, wcierają w skórę toksyczne wydzieliny wijów, zawierające związki zwane benzochinonami, które działają odstraszająco na owady.</p>
<p style="text-align:justify;">A co w sytuacji, gdy zwierzę dostanie niestrawności? Okazuje się, że wiele gatunków radzi z nią sobie w podobny sposób – poprzez jedzenie ziemi. Ary żółtoskrzydłe i oliwkowe łykają glebę o wysokiej zawartości kaolinitu, miki i smektytu – te minerały uwalniają pierwiastki takie jak wapń i sód, a przy okazji pochłaniają nadmiar kwasu taninowego i chininy z roślin stanowiących papuzią dietę. Szympansy, tapiry, słonie, rezusy i goryle także zjadają glinę – jej struktura działa przeciwbiegunkowo, neutralizuje kwasy żołądkowe i reguluje pH jelita, pochłania niepożądane substancje, a poza tym może również działać przeciwpasożytniczo. Jedzenie ziemi, tzw. geofagia, występuje także u ludzi.</p>
<p style="text-align:justify;">Substancje pochodzenia roślinnego i zwierzęcego to nadal główne źródło lekarstw dla ok. 80 proc. ludzi na świecie. Zadziwiające, że o tych naturalnych aptekach w XXI w. zwierzęta ciągle zdają się wiedzieć więcej od nas. ©</p>
<p style="text-align:justify;"><em>JOANNA BAGNIEWSKA jest zoolożką, obroniła doktorat z ekologii behawioralnej na Uniwersytecie Oksfordzkim. Obecnie wykłada na University of Reading w Wielkiej Brytanii. W 2014 r. zwyciężyła w konkursie FameLab.</em></p>
]]></content:encoded>
			</item>
	</channel>
</rss>
