<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>prezentacja &#8211; Dr JOANNA BAGNIEWSKA</title>
	<atom:link href="/tag/prezentacja/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>zoologist &#124; science communicator </description>
	<lastBuildDate>Sun, 13 May 2018 17:25:12 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-GB</language>
	<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=4.9.5</generator>
	<item>
		<title>Dr Joanna Bagniewska wygrała FameLab 2014!</title>
		<link>/2014/05/12/dr-joanna-bagniewska-wygrala-famelab-2014/</link>
		<pubDate>Mon, 12 May 2014 19:33:38 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[FameLab]]></category>
		<category><![CDATA[konkurs]]></category>
		<category><![CDATA[melatonina]]></category>
		<category><![CDATA[nauka]]></category>
		<category><![CDATA[popularyzacja nauki]]></category>
		<category><![CDATA[prezentacja]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://jbagniewska.wordpress.com/?p=607</guid>
		<description><![CDATA[&#160; &#160; 10 maja w Centrum Nauki Kopernik odbyły się 3-minutowe prezentacje 10 finalistów trzeciej polskiej edycji konkursu popularyzatorskiego „FameLab&#8221;. Zwyciężczynią została dr Joanna Bagniewska, która weźmie udział w międzynarodowym finale konkursu w Wielkiej Brytanii. Nagrody, w tym wyróżnienie  Ministra Nauki i Szkolnictwa Wyższego, wręczyła laureatom dr hab. Daria Lipińska-Nałęcz,...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://jbagniewska.files.wordpress.com/2014/05/mnisw.png"><img class="alignleft size-full wp-image-608" src="http://jbagniewska.files.wordpress.com/2014/05/mnisw.png" alt="MNiSW" width="500" height="298" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>10 maja w Centrum Nauki Kopernik odbyły się 3-minutowe prezentacje 10 finalistów trzeciej polskiej edycji konkursu popularyzatorskiego „FameLab&#8221;. Zwyciężczynią została dr Joanna Bagniewska, która weźmie udział w międzynarodowym finale konkursu w Wielkiej Brytanii. Nagrody, w tym wyróżnienie  Ministra Nauki i Szkolnictwa Wyższego, wręczyła laureatom dr hab. Daria Lipińska-Nałęcz, podsekretarz stanu w MNiSW.</p>
<div class="pelnaTresc">
<p>Dr Joanna Bagniewska jest zoolożką. Jej doktorat na Uniwersytecie Oksfordzkim dotyczył biotelemetrii, czyli podglądactwa życia dzikich zwierząt. Obecnie wykłada ekologię i bioróżnorodność na Nottingham Trent University. Podczas polskiego finału FameLab wyjaśniała, m.in. w jaki sposób nasz organizm rozpoznaje, że jest noc i możemy odpocząć, mówiła, jakie znaczenie w tym procesie odgrywa melatonina. W nagrodę otrzymała 30.000 zł na badania naukowe lub prace nad zastosowaniem badań naukowych w różnych dziedzinach oraz indywidualną nagrodę w wysokości 5.000 zł. Będzie też uczestnikiem czerwcowego międzynarodowego finału „FameLab&#8221; w Cheltenham w Wielkiej Brytanii.</p>
<p>Kolejne miejsca na podium zajęli &#8211; Justyna Lesiak (II miejsce za prezentację „Gdzie człowiek nie może, tam&#8230; bakterię pośle. Prosto w guz!&#8221; na temat zwalczania komórek nowotworowych za pomocą bakterii) i Tomasz Jakubek ( III miejsce za prezentację o katalizatorach, które umożliwiają pełne spalanie w węgla, bez tworzenia się sadzy). II miejsce uhonorowano nagrodą indywidualną w wysokości 5.000 zł, a III &#8211; 3.000 zł.</p>
<p>Justyna Lesiak otrzymała dodatkowo Nagrodę Publiczności – voucher na semestr nauki języka angielskiego lub egzamin z języka angielskiego – i wyróżnienie specjalne Ministra Nauki i Szkolnictwa Wyższego – udział w dowolnie wybranej konferencji naukowej w Europie.</p>
<p>Konkurs „FameLab&#8221; jest wydarzeniem o zasięgu międzynarodowym, organizowanym we współpracy z British Council w ponad 20 krajach całego świata. W Polsce jego współorganizatorem jest Centrum Nauki Kopernik. Przedsięwzięcie ma wyłonić najlepszego popularyzatora nauk ścisłych, przyrodniczych, medycznych, rolniczych lub technicznych.</p>
<p>Więcej informacji: <a style="color:#e00034;" title=" (Link otworzy się w nowym oknie)" href="http://www.famelab.org.pl/" target="_blank">www.famelab.org.pl</a></p>
<p><a class="lightbox" style="color:#e00034;" title="fot. W.Surdziel" href="http://www.nauka.gov.pl/g2/oryginal/2014_05/17ecdeb3fb7b1b7cee9060b45f4e42ed.jpg"><img title="fot. W.Surdziel" src="http://www.nauka.gov.pl/g2/konwersje/big/2014_05/17ecdeb3fb7b1b7cee9060b45f4e42ed.jpg" alt="fot. W.Surdziel" /></a></p>
<p>Źródło: <a href="http://www.nauka.gov.pl/aktualnosci-ministerstwo/dr-joanna-bagniewska-wygrala-famelab-2014.html">Ministerstwo Nauki i Szkolnictwa Wyższego</a></p>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Crazy nauka</title>
		<link>/2014/05/10/crazy-nauka/</link>
		<pubDate>Sat, 10 May 2014 22:26:33 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[chomiki]]></category>
		<category><![CDATA[FameLab]]></category>
		<category><![CDATA[jądra]]></category>
		<category><![CDATA[komunikacja]]></category>
		<category><![CDATA[melatonina]]></category>
		<category><![CDATA[nauka]]></category>
		<category><![CDATA[prezentacja]]></category>
		<category><![CDATA[zoologia]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://jbagniewska.wordpress.com/?p=613</guid>
		<description><![CDATA[Czy nadmiar snu może zamienić męskie jądra w fistaszki?! Aaaa! Prezentacja dr Joanny Bagniewskiej (która właśnie dowiedziała się, że zwyciężyła w polskiej edycji konkursu #FameLab) zmroziła wszystkich panów. Za potrzebę snu odpowiada hormon o nazwie melatonina, który – jak się niedawno okazało &#8211; wywołuje kurczenie się jąder u… chomików. Na...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://jbagniewska.files.wordpress.com/2014/05/crazynauka.png"><img class="alignleft  wp-image-614" src="http://jbagniewska.files.wordpress.com/2014/05/crazynauka.png" alt="crazynauka" width="528" height="438" /></a></p>
<p>Czy nadmiar snu może zamienić męskie jądra w fistaszki?! Aaaa! Prezentacja dr Joanny Bagniewskiej (która właśnie dowiedziała się, że zwyciężyła w polskiej edycji konkursu #FameLab) zmroziła wszystkich panów.<br />
Za potrzebę snu odpowiada hormon o nazwie melatonina, który – jak się niedawno okazało &#8211; wywołuje kurczenie się jąder u… chomików. Na ludzi nie działa w ten sposób, ale plotka zrobiła swoje – gdzieniegdzie na świecie mężczyźni zaczęli obawiać się snu… Warto jednak do końca czytać naukowe doniesienia;-)</p>
<p>Dr Joanna Bagniewska jest zoologiem. Jej doktorat na Uniwersytecie Oksfordzkim dotyczył… podglądactwa prywatnego życia dzikich zwierząt. Prowadziła badania na kretoszczurach (Teksas), wombatach (Australia), szakalach i lisach (RPA) oraz norkach (Wielka Brytania). Jej ostatni projekt dotyczył wykrywania narkotyków przez pszczoły.</p>
<p>Dr Bagniewska jest obecnie wykładowczynią ekologii i bioróżnorodności na Nottingham Trent University. Jej pierwszym osiągnięciem krasomówczym była nagroda w szkolnym konkursie w Szanghaju &#8211; mowę wygłosiła po chińsku.</p>
<p style="color:#333333;">Źródło: <a href="http://crazynauka.tumblr.com/post/85348531383/czy-nadmiar-snu-moze-zamienic-meskie-jadra-w">Crazy nauka</a></p>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
			</item>
	</channel>
</rss>
