<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Setonix brachyurus &#8211; Dr JOANNA BAGNIEWSKA</title>
	<atom:link href="/tag/setonix-brachyurus/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>zoologist &#124; science communicator </description>
	<lastBuildDate>Tue, 01 May 2018 12:05:19 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-GB</language>
	<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=4.9.5</generator>
	<item>
		<title>Słodziak tygodnia &#8211; kuoka</title>
		<link>/2014/08/08/slodziak-tygodnia-kuoka/</link>
		<pubDate>Thu, 07 Aug 2014 23:23:22 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Australia]]></category>
		<category><![CDATA[Gazeta Wyborcza]]></category>
		<category><![CDATA[Setonix brachyurus]]></category>
		<category><![CDATA[słodziak tygodnia]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://jbagniewska.wordpress.com/2014/08/08/slodziak-tygodnia-kuoka/</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Gazecie Wyborczej Ten przemiły australijski torbacz jest tak ufny, że podchodzi do ludzi. Niestety, niektórzy nie mają miłych zamiarów &#8211; grają nim w&#8230;nogę! Kuoka jest krewniaczką kangurów. To szarorude, okrągłe, przygarbione zwierzątko wielkości kota, o małym łebku i stale uśmiechniętym wyrazie pyszczka. Jak wszystkie kangurowate porusza się, skacząc...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p><em>Mój artykuł w <a href="http://wyborcza.pl/1,75400,16433846,Slodziak_tygodnia___kuoka.html#ixzz39keEImkR">Gazecie Wyborczej</a></em></p>
<div id="gazeta_article_image"></div>
<div id="gazeta_article_lead" style="text-align:justify;"><strong>Ten przemiły australijski torbacz jest tak ufny, że podchodzi do ludzi. Niestety, niektórzy nie mają miłych zamiarów &#8211; grają nim w&#8230;nogę!</strong></div>
<div style="text-align:justify;"></div>
<p style="text-align:justify;">Kuoka jest krewniaczką kangurów. To szarorude, okrągłe, przygarbione zwierzątko wielkości kota, o małym łebku i stale uśmiechniętym wyrazie pyszczka. Jak wszystkie kangurowate porusza się, skacząc na tylnych łapkach.<span id="more-769"></span></p>
<p style="text-align:justify;">Torbacze te można spotkać wyłącznie w Australii Zachodniej, m.in. na wyspach Bland i Rottnest. Ta ostatnia zyskała swoją nazwę właśnie dzięki kuokom. Pierwszymi Europejczykami, którzy dotarli na wyspę, byli Holendrzy; w 1696 Willem de Vlamingh, biorąc kuoki za olbrzymi gatunek szczura, nazwał wyspę Rotte nest, od holenderskiego rattennest, czyli szczurze gniazdo.</p>
<p style="text-align:justify;">Kuoki są głównie na wyspach, ponieważ na kontynencie zagrożenie dla nich stanowią przywiezione przez Europejczyków drapieżniki, zwłaszcza koty i lisy. Wycinka drzew i krzaków, uprawy rolne pozbawiły kuoki ich naturalnego środowiska. Dodatkowo zwierzęta te rodzą tylko jedno młode naraz. To wszystko sprawia, że kuoki są zagrożone wyginięciem.</p>
<p style="text-align:justify;">Winna jest też ich ufność. Z zaciekawieniem podchodzą do turystów. Niestety, mimo że za dotykanie kuok grożą surowe kary finansowe, jeszcze kilka lat temu niegrzecznym australijskim dzieciom zdarzało się grać w &#8220;quokka soccer&#8221;, czyli kuoczy&#8230; futbol. Wyspa Rottnest jest parkiem narodowym, a jej władze starają się patrolować teren, aby zapobiec tego typu okrutnym zabawom.</p>
]]></content:encoded>
			</item>
	</channel>
</rss>
