<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Polacy w UK &#8211; Dr JOANNA BAGNIEWSKA</title>
	<atom:link href="/category/po-polsku/polacy-w-uk/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>zoologist &#124; science communicator </description>
	<lastBuildDate>Mon, 11 Jun 2018 11:38:25 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-GB</language>
	<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=4.9.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2018/04/cropped-PhotoAKrajewski-3-32x32.jpg</url>
	<title>Polacy w UK &#8211; Dr JOANNA BAGNIEWSKA</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Dr Joanna Bagniewska &#8211; finalistka plebiscytu #Polka100</title>
		<link>/2018/04/11/dr-joanna-bagniewska-finalistka-plebiscytu-polka100/</link>
		<pubDate>Wed, 11 Apr 2018 10:20:56 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[blu]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Polacy w UK]]></category>
		<category><![CDATA[Radio]]></category>
		<category><![CDATA[Społeczeństwo]]></category>
		<category><![CDATA[#Polka100]]></category>
		<category><![CDATA[Polki]]></category>
		<category><![CDATA[Polskie Radio]]></category>

		<guid isPermaLink="false">/?p=2498</guid>
		<description><![CDATA[Rozmowa z Marią Wieczorkiewicz dla Polskiego Radia dla Zagranicy W ramach plebiscytu #Polka100 wyłonionych zostało 18 zwyczajnych lecz wyjątkowych kobiet Dr Joanna BagniewskaFoto: materiały prasowe Przyznanie kobietom prawa do głosowania oraz sprawowania funkcji wyborczych było jedną z najistotniejszych decyzji podjętych po odzyskaniu przez Polskę niepodległości 11 listopada 1918 roku. W...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p><span class="link">Rozmowa z <a href="https://www.radiozagranica.pl/8/251/Artykul/357387,Dr-Joanna-Bagniewska-finalistka-plebiscytu-#Polka100">Marią Wieczorkiewicz dla Polskiego Radia dla Zagranicy</a></span></p>
<p><strong><span id="ctl00_ctl00_ctl00_ContentPlaceHolder1_ContentPlaceHolder1_FirstColumn_A_ctl01_lblLead">W ramach plebiscytu #Polka100 wyłonionych zostało 18 zwyczajnych lecz wyjątkowych kobiet</span></strong></p>
<div class="bArticle"><img class="alignnone size-medium wp-image-2504" src="/wp-content/uploads/2018/04/JB-300x200.jpeg" alt="" width="300" height="200" srcset="/wp-content/uploads/2018/04/JB-300x200.jpeg 300w, /wp-content/uploads/2018/04/JB-250x167.jpeg 250w, /wp-content/uploads/2018/04/JB-550x366.jpeg 550w, /wp-content/uploads/2018/04/JB-270x180.jpeg 270w, /wp-content/uploads/2018/04/JB-450x300.jpeg 450w, /wp-content/uploads/2018/04/JB.jpeg 635w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></div>
<div class="bArticle"><span id="ctl00_ctl00_ctl00_ContentPlaceHolder1_ContentPlaceHolder1_FirstColumn_A_ctl01_lblMainImageDescription" class="imgLead">Dr Joanna Bagniewska</span><span id="ctl00_ctl00_ctl00_ContentPlaceHolder1_ContentPlaceHolder1_FirstColumn_A_ctl01_lblMainImageAuthor" class="imgAuthor">Foto: materiały prasowe</span></div>
<div id="flashArticleDiv"></div>
<div class="bArt">
<p>Przyznanie kobietom prawa do głosowania oraz sprawowania funkcji wyborczych było jedną z najistotniejszych decyzji podjętych po odzyskaniu przez Polskę niepodległości 11 listopada 1918 roku. W ten sposób Naczelnik Państwa <strong>Józef Piłsudski</strong> uhonorował wieloletnie starania Polek o ich prawa wyborcze oraz docenił rolę jaką odegrały w odzyskaniu polskiej niepodległości w czasie zaborów.</p>
<p>W 1918 r. pierwsze prawa wyborcze zostały również nadane kobietom w Wielkiej Brytanii.</p>
<p>Z okazji 100. rocznicy tych wydarzeń, <strong>Ambasada RP w Londynie</strong> postanowiła przedstawić cykl historii współczesnych Polek, które swoją pracą i zaangażowaniem na co dzień przyczyniają się do kreowania pozytywnego wizerunku Polski na wyspach brytyjskich.</p>
<p>W ramach plebiscytu<strong> #Polka100</strong> wyłonionych zostało 18 zwyczajnych lecz wyjątkowych kobiet, które inspirują społeczność polską w Wielkiej Brytanii. Laureatki plebiscytu reprezentują szerokie spektrum zawodów wykonywanych przez polskie kobiety w Wielkiej Brytanii &#8211; znalazły się wśród nich pilotka, działaczki polonijne, inżynier budująca metro, analityk energetyczny czy piłkarka młodzieżowa oraz rozmówczyni Polskiego Radia dla Zagranicy, <strong>dr Joanna Bagniewska</strong> &#8211; zoolog, wykładowczyni, popularyzator nauki.</p>
<p>O swojej pasji &#8211; nauce i jej popularyzacji oraz godzeniu życia zawodowego z prywatnym, sztuce wcale niełatwej także w Wielkiej Brytanii &#8211; <strong>Joanna Bagniewska</strong> opowiedziała <strong>Marii Wieczorkiewicz.</strong></p>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Finalistka kampanii #Polka100</title>
		<link>/2018/03/11/finalistka-kampanii-polka100/</link>
		<pubDate>Sun, 11 Mar 2018 11:48:06 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[blu]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[O mojej pracy]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Polacy w UK]]></category>
		<category><![CDATA[Społeczeństwo]]></category>
		<category><![CDATA[#Polka100]]></category>
		<category><![CDATA[MSZ]]></category>
		<category><![CDATA[Polki]]></category>

		<guid isPermaLink="false">/?p=2506</guid>
		<description><![CDATA[Mój profil w kampanii #Polka100 na stronie Ambasady RP w Londynie &#124; &#8220;Mama zawsze tłumaczyła mi, żeby zawsze się za granicą zachowywać tak, jakbym była pierwszą Polką, którą moi koledzy i koleżanki kiedykolwiek poznają, bo Polskę ocenią przez pryzmat mojego zachowania.&#8221; &#160; Tak wyszło, że przez większą część swojego życia...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="Description whiteBorder seq2 whiteBorderSeries">
<div id="PDescriptionP380446P58488" class="content">
<div class="bodyPortlet">
<div>
<div id="Pluto__Description_380446_58488_">
<form id="Pluto__Description_380446_58488_:pageParamEdit-form" class="iceFrm" action="javascript:;" enctype="application/x-www-form-urlencoded" method="post">
<div class="descriptionBox">
<div class="componentBox"><em>Mój profil w kampanii <a href="https://londyn.msz.gov.pl/pl/aktualnosci/polka100/joanna_bagniewska/">#Polka100 na stronie Ambasady RP w Londynie</a></em> |</div>
</div>
</form>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div class="Content whiteBorder seq3 whiteBorderSeries whiteBorderSeriesEnd">
<div id="PContentP380446P18264" class="content">
<div class="bodyPortlet">
<div class="componentBox contentBox">
<div>
<blockquote><p><strong><em>&#8220;Mama zawsze tłumaczyła mi, żeby zawsze się za granicą zachowywać tak, jakbym była pierwszą Polką, którą moi koledzy i koleżanki kiedykolwiek poznają, bo Polskę ocenią przez pryzmat mojego zachowania.&#8221;</em></strong></p></blockquote>
<p>&nbsp;</p>
<p>Tak wyszło, że przez większą część swojego życia mieszkałam za Polską niż w niej: między innymi we Włoszech, Tajlandii i Chinach. W Polsce skończyłam liceum, po którym postanowiłam znowu wyjechać: najpierw &#8211; na studia licencjackie z biologii w Niemczech, a później na magisterskie z zoologii w Oksfordzie &#8211; i już zostałam. Mija już prawie dwanaście lat, odkąd tu jestem.</p>
<p>Pamiętam, gdy byłam dzieckiem, mama zawsze mi tłumaczyła żeby zachowywać się za granicą tak, jakbym była pierwszą Polką, którą moi koledzy i koleżanki kiedykolwiek poznają, bo Polskę ocenią przez pryzmat mojego zachowania. Towarzyszące mi od wczesnych lat poczucie, że jestem reprezentantem swojego kraju sprawiło, że od dzieciństwa byłam bardziej świadoma tego, czym jest polskość i jak się objawia &#8211; często w zaskakujący sposób.</p>
<p>Dla dziewięcioletnich dziewczynek w Tajlandii Polska była cudownym krajem, w którym wszyscy mieli przepiękne gumy do skakania podczas gdy one musiały je wiązać same, z gumek recepturek. Kiedy wracając z wakacji przywiozłam całą walizkę skakanek dla koleżanek i rozdałam im w prezencie, Polska natychmiast awansowała w ich rankingu ulubionych państw.</p>
<p>Innym razem próbowaliśmy za wszelką cenę urządzić w Tajlandii polską wigilię. Wszędzie było pełno pysznych, świeżych owoców, ale oczywiście nie było żadnych polskich czy europejskich warzyw. W sekcji z egzotycznymi towarami w jakimś supermarkecie mama znalazła buraka w celofanowym opakowaniu, który kosztował nas fortunę &#8211; ale zrobiliśmy z niego cienki barszcz, który musi się pojawić na wigilii. Nie było też maku, więc wykorzystaliśmy czarny sezam, który puścił paskudny sok. To była chyba najohydniejsza kulinarnie Wigilia w naszym życiu, ale wszyscy się bardzo staraliśmy, żeby dotrzymać tradycji. (śmiech)</p>
<p>Moja aktywność w polskiej społeczności studenckiej w Oksfordzie też się zaczęła od elementu kulturowego: na spotkanie przyszłam jedynie dlatego, że miałam nieodpartą potrzebę zjedzenia pączka w Tłusty Czwartek. Wciągnęłam się: rok później dołączyłam do komitetu stowarzyszenia polskich studentów (Oxford University Polish Society), a następnie &#8211; zostałam jego prezydentką. Po kilku latach pomogałam stworzyć działającą na szczeblu krajowym Federację Polskich Stowarzyszeń Studenckich.</p>
<p>To była ważna odskocznia od życia naukowego, które na Oksfordzie potrafi być bardzo wymagające – zarówno intelektualnie, jak i emocjonalnie. Wszyscy wokół Ciebie wydają się być noblistami i łatwo złapać się na myślenia: co ja tutaj robię? Czy to odpowiednie miejsce dla mnie?</p>
<p>Zaangażowanie w życie stowarzyszenia pomogło mi upewnić się, że jako polscy studenci ani nie jesteśmy głupsi, ani bez sukcesów. Wręcz przeciwnie: mamy się czym pochwalić. Stąd narodził się pomysł konferencji naukowych, takich jak Science: Polish Perspectives, które pozwalają nam regularnie pokazywać najnowsze polskie badania szerszej publiczności.</p>
<p>Wydaje mi się, że, niezależnie od narodowości, kobiety w nauce mają pod górkę. Na każdym szczeblu kariery naukowej procent kobiet zmniejsza się, nawet w dziedzinach sfeminizowanych jak biologia: jest bardzo wysoki odsetek kobiet na studiach licencjackich, a później widzimy, jak zmniejsza się na studiach doktoranckich, stażach podoktorskich, nie mówiąc już o stopniu wykładowcy czy profesora. Kariera naukowa wymaga poświęcenia, dyspozycyjności i mobilności, a na dodatek nie ma taryfy ulgowej dla naukowców z rodzinami – a czy to nam się podoba, czy nie, w dzisiejszych czasach kobiety odczuwają to w bardziej dotkliwy sposób niż mężczyźni.</p>
<p>Dlatego też angażuję się w programy mentoringowe, takie jak Lean in STEM. Wierzę, że jest bardzo ważne, żeby pokazać innym dziewczynom z Polski, że można skończyć dobre studia w Oksfordzie i przebić się w życiu publicznym.</p>
<p>Dla mnie przełomem było wystąpienie na TEDxWarsaw, a także wygrana w polskiej edycji konkursu popularyzowania nauki FameLab, organizowanego przez British Council i późniejsza nagroda laureatów na międzynarodowych finałach tego konkursu. To zmieniło tor mojej kariery. Zaczęłam brać udział w przedsięwzięciach popularyzujących naukę, takich jak naukowo-teatralne Science Slam, naukowy stand-up comedy, wykłady dla przechodniów w ramach Soapbox Science i Dowiedz się na Placu Defilad. Jednocześnie prowadzę zajęcia z uczniami, nauczycielami i na uniwersytecie trzeciego wieku, robię także filmy na YouTube i współpracuję z Discovery Channel. Brytyjscy licealiści wybrali mnie na najpopularniejszego naukowca w konkursie „I’m a Scientist, get me out of here”, a w ramach Stowarzyszenia Rzecznicy Nauki współpracuję z Magazynem Focus, Tygodnikiem Powszechnym i działem naukowym Gazety Wyborczej.<br />
Obecnie wykładam zoologię na Wydziale Nauk Biologicznych University of Reading, a także pracuję na Wydziale Pediatrii Uniwersytetu Oksfordzkiego, gdzie zajmuję się komunikacją najnowszych badań.<br />
Moja praca jest bezpośrednim wykorzystaniem doświadczenia i umiejętności mówienia o nauce „ludzkim” językiem &#8211; czy to po polsku, czy po angielsku.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Zdjęcie: Jadwiga Brontē</p>
<p>Tekst: Jakub Krupa</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Polscy naukowcy w Wielkiej Brytanii: „Keep calm and curie on”</title>
		<link>/2018/03/03/polscy-naukowcy-w-wielkiej-brytanii-keep-calm-and-curie-on/</link>
		<pubDate>Sat, 03 Mar 2018 11:46:12 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[blu]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Polacy w UK]]></category>
		<category><![CDATA[Społeczeństwo]]></category>
		<category><![CDATA[British Council]]></category>
		<category><![CDATA[młodzi naukowcy]]></category>
		<category><![CDATA[polska nauka]]></category>

		<guid isPermaLink="false">/?p=2234</guid>
		<description><![CDATA[Mój esej dla British Council, do tomiku &#8220;Ponad granicami: Wielka Brytania – Polska&#8221; z okazji 80-lecia British Council w Polsce &#124; Kiedy w 2006 roku, dwa lata po wstąpieniu Polski do Unii Europejskiej i otwarciu dla Polaków brytyjskiego rynku pracy, pierwszy raz przyjechałam do Wielkiej Brytanii, krążył tu następujący dowcip....]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div><strong><em>Mój esej dla British Council, do tomiku <a href="https://www.britishcouncil.pl/sites/default/files/ponad_granicami_wielka_brytania_-_polska._wspolne_sprawy_wspolne_wyzwania_0.pdf">&#8220;Ponad granicami: Wielka Brytania – Polska&#8221;</a> z okazji <a href="https://www.britishcouncil.pl/en/events/essays-crossing-points-uk-poland-common-interests-shared-concerns">80-lecia British Council w Polsce</a></em></strong> |</div>
<div></div>
<div>Kiedy w 2006 roku, dwa lata po wstąpieniu Polski do Unii Europejskiej i otwarciu dla Polaków brytyjskiego rynku pracy, pierwszy raz przyjechałam do Wielkiej Brytanii, krążył tu następujący dowcip.</div>
<div>Dyrektor brytyjskiego hotelu szuka sprzątacza, na ogłoszenie odpowiada jakiś mężczyzna. – Skąd jesteś? – pyta go dyrektor. – Z Polski – pada odpowiedź. – Ach, z Polski! – odpowiada dyrektor. – Z czego robiłeś doktorat?</div>
<div>Ten gorzki żart dobrze oddaje charakter wielkiej gospodarczej migracji po roku 2004. Różnica w zarobkach między Polską a Wielką Brytanią była kolosalna. Opowiadano historie o polskich lekarzach, którzy w tygodniu pracowali na Wyspach jako sprzątacze, a na weekendy wracali na dyżur do Polski. Jedna z gazet opublikowała zdjęcie grupy polskich bezdomnych, śpiących w śpiworach na Victoria Station, podpisane: „Od lewej: inżynier, lekarz, architekt, prawnik”. Bez względu na posiadane doświadczenie i wykształcenie Polacy w Wielkiej Brytanii zgłaszali się do najpodlejszych prac, żeby tylko związać koniec z końcem.</div>
<div>W ciągu kilku lat ta sytuacja uległa zmianie. Po pierwsze, polscy imigranci – coraz lepiej władający angielskim i orientujący się</div>
<div>na brytyjskim rynku pracy, tworzący sieci wsparcia – zaczęli wspinać się po ekonomicznej drabinie. Po drugie, wielu Polaków (w tym naukowców) przeniosło się do Wielkiej Brytanii, żeby pracować w swoich dziedzinach. Po trzecie, członkostwo w Unii Europejskiej sprawiło, że opłaty za studia dla Polaków zrównały się z opłatami dla Brytyjczyków, więc znacząco wzrosła liczba polskich studentów na brytyjskich uczelniach. W niniejszym eseju chciałabym przyjrzeć się zagadnieniu międzynarodowej migracji w świecie nauki, szczególnie w obrębie nauk ścisłych, w Polsce i Wielkiej Brytanii.</div>
<div>Mój przyjazd do Wielkiej Brytanii to trzeci przypadek z opisanych wyżej – dopiero co zrobiłam licencjat, miałam zacząć studia magisterskie na wydziale zoologicznym Uniwersytetu Oksfordzkiego. Na tej uczelni studiowało wówczas zaledwie 81 polskich studentów. Kilka lat wcześniej, przed wstąpieniem Polski do Unii Europejskiej, liczba Polaków na Oksfordzie była raczej stała i wynosiła około 20 osób rocznie. Od tamtego czasu następuje stały wzrost: w 2009 roku na Oksfordzie studiowało 150 polskich studentów; w roku 2014 – 200; w 2017 – 250 (dane według statystyk Uniwersytetu Oksfordzkiego). Dzieje się tak nie tylko z powodu dużej liczby zgłaszających się, ale także w związku z licznymi programami mentorskimi (np. Project Access, The Kings Foundation), które ułatwiają studentom i absolwentom składanie wniosków.</div>
<div>Tak ciągłego wzrostu nie widać w przypadku ogólnej liczby polskich studentów w Wielkiej Brytanii. To prawda, że po wstąpieniu Polski do Unii Europejskiej liczba ta wzrosła ponaddwukrotnie (z 965 Polaków studiujących w Wielkiej Brytanii w roku 2003 do 2185 w roku 2004) i rosła nadal, aż do 9145 w roku 2008. Wtedy jednak, zapewne z powodu światowego kryzysu finansowego, liczba Polaków w brytyjskich instytucjach edukacyjnych gwałtownie spadła – stabilizując się na poziomie 5202 w latach 2012-2014. Od tamtego czasu zaczęła znowu powoli wzrastać i sięgnęła 6585 w roku 2016 – co można interpretować</div>
<div>jako próbę „załapania się” na studia, zanim dojdzie do brexitu.</div>
<div>W ciągu zaledwie kilku lat doświadczyliśmy przejścia od migracji czysto ekonomicznej do „drenażu mózgów”, ucieczki kapitału ludzkiego.  Polacy przybywają do Wielkiej Brytanii nie tylko z powodu wysokich zarobków, ale też wielu możliwości, jakie daje</div>
<div>ten kraj. Jeśli chodzi o karierę naukową, rzeczywiście ma on wiele do zaoferowania – z 200 najlepszych uniwersytetów świata według QS World University Rankings 2018 aż 28 znajduje się w Wielkiej Brytanii.</div>
<div>Polskich i brytyjskich instytucji akademickich nie tylko jest dziś więcej niż kiedyś, ale są też lepiej zarządzane i ściślej współpracują. Polscy studenci założyli Kongres Polskich Stowarzyszeń Studenckich w Wielkiej Brytanii reprezentujący ich wspólne interesy. W 2008 roku organizowano tylko jedną coroczną konferencję studencką – Kongres Polskich Organizacji. Dziś jest ich co najmniej pięć, dotyczą różnych zagadnień: nauki (Science: Polish Perspectives), biznesu i ekonomii (LSE</div>
<div>Polish Economic Forum), innowacji i nowych technologii (Poland 2.0).</div>
<div>Wybór tematów nie jest przypadkowy – wydaje się (choć nie jest to żaden poparty danymi dowód, jedynie moja obserwacja), że po 2010 roku studenci częściej wybierają nauki ścisłe, techniczne i biznesowe niż humanistyczne. To logiczne – jeśli musisz zaciągnąć wysoki kredyt studencki, to czy będziesz go w stanie spłacić jako magister teologii? (Ta uwaga nie jest wymierzona w teologów – autorka tego tekstu jest przecież zoologiem, a zoologia też nie jest dziedziną, w której można zarobić wielkie pieniądze!).</div>
<div>Trzykrotny wzrost opłat za studia nie sprawił, o dziwo, że brytyjscy studenci zaczęli szukać doświadczeń akademickich za granicą, w krajach, w których edukacja wyższa jest darmowa albo bardzo tania (a koszty życia są znacznie niższe niż w Wielkiej Brytanii). Nie mówię o „dzikim Wschodzie” – pokrytej wiecznym lodem krainie pijących wódkę niedźwiedzi polarnych, jak wciąż postrzega Polskę wielu Brytyjczyków – ale o innych krajach, takich jak Niemcy, Szwecja czy Dania, gdzie nie tylko cudzoziemcy nie płacą czesnego, ale też nie brakuje kursów prowadzonych wyłącznie po angielsku.</div>
<div>Do niedawna Wielka Brytania znajdowała się w szczęśliwym położeniu – przyciągała najlepszych z całego świata, zarówno studentów, jak i badaczy. Przynosiło to korzyści nie tylko jednostkom (każdej narodowości), ale całej brytyjskiej nauce. Brytyjscy badacze (mam na myśli wszystkich, którzy prowadzą działalność naukową w Wielkiej Brytanii, nie tylko posiadaczy paszportów Zjednoczonego Królestwa) są znakomici w pozyskiwaniu europejskich grantów: za każdego funta wpłaconego przez Wielką Brytanię na naukę do wspólnej kasy UE brytyjscy naukowcy dostają prawie dwa funty w grantach. Obecne plany, by zagranicznym absolwentom brytyjskich uczelni trudniej było zostać w Wielkiej Brytanii, to strzał w stopę – to przecież właśnie wysoko wykwalifikowani, zintegrowani imigranci przyczyniają się do wzrostu gospodarczego kraju.</div>
<div>Badania naukowe, szczególnie w naukach ścisłych, są z samej swojej natury przedsięwzięciem zbiorowym. Międzynarodowe zespoły mają szersze perspektywy, bogatsze doświadczenie, więcej pomysłów. Artykuły będące owocem współpracy międzynarodowej docierają do liczniejszej publiczności, są powszechniej czytane i mają większy wpływ na społeczność naukową. Niestety, brexit utrudni współpracę międzynarodową. Nowe ograniczenia w swobodnym przepływie ludzi</div>
<div>i brak pewności w kwestii finansowania mogą sprawić, że pracownicy naukowi zaczną wyjeżdżać i teraz Wielka Brytania doświadczy „drenażu mózgów” – zwłaszcza w sytuacji, gdy Niemcy i Francja wyrastają na potęgi w naukach ścisłych</div>
<div>i technicznych. Brytyjczycy z pewnością będą musieli się postarać bardziej, jeśli będą chcieli nadal współpracować z innymi badaczami – z Europy i całego świata.</div>
<div>Polscy badacze pracujący za granicą mogą służyć jako dobry przykład w tej kwestii. Jedną z cennych inicjatyw, które pojawiły się ostatnio w Wielkiej Brytanii, jest SPP – Science: Polish Perspective. Projekt ruszył w roku 2012 i był efektem współpracy między Stowarzyszeniem Polskich Studentów na Uniwersytecie Oksfordzkim i jego odpowiednikiem w Cambridge. Jego celem miało być stworzenie platformy współpracy dla naukowców polskiego pochodzenia pracujących poza krajem. SPP organizuje coroczną konferencję, na zmianę w Oksfordzie i w Cambridge, gdzie prezentowane są wyniki badań z wielu dziedzin nauki, tak różnorodnych jak astronomia, biochemia, ekologia czy informatyka kwantowa. Prezentacje odbywają się w formacie TED-talk i nie tylko muszą spełniać najwyższe standardy naukowe, ale też być zrozumiałe dla słuchaczy, którzy nie są specjalistami. Pierwotnie konferencja miała trzy cele: jednoczyć polską diasporę naukową, prezentować najnowsze osiągnięcia i poprawiać wizerunek Polaków w Wielkiej Brytanii. Szybko się jednak okazało, że może stać się również platformą międzynarodowej, interdyscyplinarnej współpracy. Jest także wspaniałą okazją dla polskich instytucji do zaprezentowania polskim badaczom możliwości, jakie czekają na nich w ojczyźnie. Sześć lat później Science: Polish Perspectives i jej siostrzana organizacja Fundacja Polonium organizują regionalne spotkania w Niemczech, Włoszech, Belgii, Szwecji. Prowadzą projekty badawcze na temat potrzeb i aspiracji polskich badaczy pracujących poza ojczyzną. Tworzą most między Polską a polską diasporą naukową.</div>
<div>Badacze z Polski, rozproszeni po całej Europie i świecie, są niezwykle cenni. Z jednej strony działają jako ambasadorowie polskiej kultury i nauki, z drugiej – jako zewnętrzni eksperci. W ciągu ledwie kilku lat Polska zdołała zapewnić dobre warunki tym, którzy zdecydują się wrócić do kraju: wysokie granty na badania są coraz powszechniej dostępne zarówno dla powracających do ojczyzny Polaków, jak i dla cudzoziemców zainteresowanych pracą w Polsce.</div>
<div>Choć warunki finansowe stają się coraz lepsze, Polsce wciąż wiele brakuje, jeśli chodzi o społeczne aspekty imigracji. Życie cudzoziemca w Polsce nadal nie jest łatwe (i to zarówno z punktu widzenia logistycznego, kulturalnego, jak i językowego). Wprowadzenie tego typu zmian jest czasochłonne, ale w tej kwestii to Polska może nauczyć się czegoś od Wielkiej Brytanii. Na przykład tego, że jeśli warunki pracy w nauce staną się przyjaźniejsze dla kobiet, to zyskają na tym wszyscy pracownicy, a kraj stanie się atrakcyjniejszy – zarówno dla obcokrajowców, jak i dla Polaków. Sądzę, że Polsce przydałoby się więcej przejrzystości w codziennym życiu – począwszy od podawania wynagrodzenia w ogłoszeniach o pracę, przez uproszczenie procesów administracyjnych, po lepsze oznakowanie labiryntu warszawskich przejść podziemnych. Choć Polska bardzo dba o młodych rodziców (nawet lepiej niż Wielka Brytania), a przykładem mogą być choćby urlopy rodzicielskie, polskie żłobki i przedszkola nie są jeszcze gotowe na akceptację różnorodności – ani z punktu widzenia organizacyjnego, ani kulturowego. Wreszcie Polska bez wątpienia mogłaby się nauczyć od Wielkiej Brytanii skutecznego budowania wizerunku w sieci – czy to w kwestii narodowej marki (jak np. kampania „Britain Is Great”), promocji w mediach społecznościowych, czy informowania o możliwościach, jakie</div>
<div>oferuje. Dziś Polska zbyt polega na kontaktach osobistych, jeśli chodzi</div>
<div>o poszukiwanie pracy – outsiderom bez mocnych pleców jest o wiele</div>
<div>trudniej, bez względu na to, jak bardzo są zdeterminowani.</div>
<div>Podsumowując – Wielka Brytania może dowiedzieć się od Polski, jak stworzyć silną diasporę naukową, utrzymać ją i wykorzystać; z kolei Polska mogłaby się nauczyć od Wielkiej Brytanii, jak powinno wyglądać społeczeństwo atrakcyjne dla cudzoziemców</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>&#8220;Pszczoły pachną jak miód i skrzydełka. To mój ulubiony zapach na świecie&#8221; &#8211; wywiad z Joanną Bagniewską</title>
		<link>/2015/11/12/pszczoly-pachna-jak-miod-i-skrzydelka-to-moj-ulubiony-zapach-na-swiecie-wywiad-z-joanna-bagniewska/</link>
		<pubDate>Thu, 12 Nov 2015 17:29:19 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[O mojej pracy]]></category>
		<category><![CDATA[O popularyzacji nauki]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Polacy w UK]]></category>
		<category><![CDATA[Społeczeństwo]]></category>
		<category><![CDATA[Edulandia.pl]]></category>
		<category><![CDATA[nauka]]></category>
		<category><![CDATA[popularyzacja nauki]]></category>
		<category><![CDATA[Science. Polish Perspectives]]></category>
		<category><![CDATA[studia zagraniczne]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1338</guid>
		<description><![CDATA[Wywiad Beaty Dżumagi dla portalu Edulandia.pl W szkole miała najgorsze oceny z biologii &#8211; dziś jest zoologiem po doktoracie na Oxfordzie. Joanna Bagniewska jest jednym z polskich naukowców pracujących w Wielkiej Brytanii. Tam też działa na rzecz promocji polskich uczonych. Nam opowiada o tym, jak popularyzować naukę wśród młodzieży, dlaczego...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div style="text-align: justify;"><em>Wywiad Beaty Dżumagi dla portalu <a href="https://www.edulandia.pl/edulandia/1,118533,19148063,pszczoly-pachna-jak-miod-i-skrzydelka-to-moj-ulubiony-zapach.html?as=1">Edulandia.pl</a></em></div>
<div style="text-align: justify;"></div>
<div style="text-align: justify;"><img title="Joanna Bagniewska jest jedną z organizatorek konferencji Science: Polish Perspectives" src="https://bi.gazeta.pl/im/42/42/12/z19148098Q,Joanna-Bagniewska-jest-jedna-z-organizatorek-konfe.jpg" alt="Joanna Bagniewska jest jedną z organizatorek konferencji Science: Polish Perspectives" border="0" /></div>
<div style="text-align: justify;"></div>
<div id="gazeta_article_lead" style="text-align: justify;">W szkole miała najgorsze oceny z biologii &#8211; dziś jest zoologiem po doktoracie na Oxfordzie. Joanna Bagniewska jest jednym z polskich naukowców pracujących w Wielkiej Brytanii. Tam też działa na rzecz promocji polskich uczonych. Nam opowiada o tym, jak popularyzować naukę wśród młodzieży, dlaczego w Stanach Zjednoczonych normalną rzeczą jest pisanie egzaminów w domu i jak można łączyć naukę z komedią.</div>
<div style="text-align: justify;"></div>
<div id="gazeta_article_body" style="text-align: justify;">
<div id="art">
<div id="art2">
<div id="artykul">
<p><b>Beata Dżumaga, Edulandia.pl: &#8211; Jesteś jedną z organizatorek konferencji Science: Polish Perspectives. Jak to się zaczęło?</b></p>
<p><b>Joanna Bagniewska:</b> &#8211; Nasza konferencja to inicjatywa, która rozpoczęła się w 2012 roku. Odbywa się już czwarty raz, co roku w Oxfordzie albo w Cambridge &#8211; wymieniamy się, żeby było sprawiedliwie. Zrzeszamy młodych naukowców polskiego pochodzenia właściwie z całego świata. W większości są to osoby z Wielkiej Brytanii i Europy, ale trafiają się też goście z poza Europy, głównie ze Stanów Zjednoczonych i z Kanady.</p>
<div></div>
<p><span id="more-1338"></span></p>
<p>&#8211; Inicjatywa różni się od innych konferencji naukowych tym, że jest skierowana nie do jednej specjalistycznej grupy, tylko do naukowców ogólnie. Chodzi o to, żeby dowiedzieć się o innych dziedzinach w jak najbardziej przejrzysty sposób. Mimo że nasi uczestnicy prowadzą badania na najwyższym światowym poziomie, muszą wypowiedzieć się o nich w sposób przystępny dla innych naukowców z zupełnie innych dziedzin. W związku z tym osiągamy ten efekt, że każdy po wyjściu z naszej konferencji czuje się mądrzejszy, bo właśnie dowiedział się czegoś np. z informatyki kwantowej albo z astronomii czy z biotechnologii, czego wcześniej nie wiedział. Nasi mówcy stosują się do takiej formuły jak TED Talk, czyli krótki występ, bardziej popularno-naukowy niż naukowy, aczkolwiek przy zachowaniu ścisłego naukowego rygoru.</p>
<p><img src="https://bi.gazeta.pl/im/cf/42/12/z19147983Q,Joanna_Bagniewska_cytat.jpg/" alt="" /></p>
<p><b>&#8211; Czym zajmujesz się na co dzień?</b></p>
<p>&#8211; Wykładam na University of Reading. Jestem zoologiem i zajmuję się głównie ekologią behawioralną, zachowaniem zwierząt i ochroną gatunków &#8211; to moja specjalizacja. Zaczęłam od studiowania biologii i byłam strasznie zawiedziona tym, że na moim uniwersytecie &#8211; Jacobs University w Bremie, w Niemczech &#8211; skupialiśmy się głównie na takich malutkich rzeczach: pracy w laboratorium, biochemii, biologii komórki itd. A ja chciałam zajmować się większymi rzeczami. Latem pojechałam na praktyki do Australii i zaczęłam pracować nad ekologią dróg. Odkryłam, że praca z ekosystemami jest o wiele ciekawsza niż praca z czymś, czego nawet nie widzę. I od tego momentu wiedziałam już, co chcę robić.</p>
<p><b>&#8211; Do którego z projektów, nad którymi pracowałaś masz największy sentyment? </b></p>
<p>&#8211; Trudno powiedzieć. Moja pierwsza praca po doktoracie była bardzo ciekawa. Wykorzystywaliśmy zmysł węchu pszczół do wykrywania narkotyków i materiałów wybuchowych. To był bardzo fajny projekt głównie ze względu na to, że pszczoły pięknie pachną. To mój ulubiony zapach na świecie. One pachną jak miód i skrzydełka. Zresztą lubię wszystkie projekty. To moja praca i nie zamieniłabym jej na nic innego.</p>
<p><b>&#8211; Dlaczego zdecydowałaś się na studia za granicą?</b></p>
<p>&#8211; Miałam bardzo dobre doświadczenie z międzynarodowymi szkołami &#8211; w Tajlandii i w Chinach. Wiedziałam, że to jest środowisko, w którym chcę się obracać, bardzo dobrze się czuję w towarzystwie międzynarodowym. Tak też chciałam spędzić kolejne kilka lat studiów. Jacobs University jest bardzo międzynarodowy. Za moich czasów było tam ok. tysiąca studentów z ponad 100 krajów. To było doświadczenie kulturowe nieporównywalne z niczym innym. Tworzyliśmy razem środowisko zupełnie unikalne &#8211; każdy czuł się tam jak u siebie, bo wszyscy byli na kampusie na tych samych warunkach, każdy był dumny ze swojej kultury i chciał się nią dzielić. Takie doświadczenie polecam każdemu.</p>
<p><b>&#8211; Jak się studiuje na zagranicznej uczelni?</b></p>
<p>&#8211; Należy odróżnić uczelnie amerykańskie i europejskie, zwłaszcza brytyjskie. W Wielkiej Brytanii zostawia się studentowi bardzo dużo swobody. Moi studenci mają może 12-18 godzin zajęć tygodniowo. W Stanach z kolei zajęcia są od rana do wieczora, wszyscy mają prace domowe, niezapowiedziane kartkówki &#8211; jak w podstawówce. Tego studenta bardzo mocno trzyma się za rękę. W Wielkiej Brytanii większa odpowiedzialność spoczywa na studencie.</p>
<p>&#8211; Studia na Zachodzie wyróżnia uczciwość. W Stanach na Rice University, gdzie studiowałam, był obowiązkowy kodeks honorowy. Każdy student przed rozpoczęciem egzaminu czy eseju musiał napisać deklarację: &#8220;Przysięgam na mój honor, że nie skorzystałem z żadnej nieautoryzowanej pomocy przy pisaniu tego egzaminu&#8221;. To był system, któremu ufali wykładowcy, i z którego korzystali studenci. Byli uczciwi i widziałam to na własne oczy. Przykład: nikt nie nadzorował egzaminu, sala była pusta, wchodzili studenci, na katedrze były dwa pudełka, w jednym kartki z egzaminami, do drugiego odkładało się wypełnione arkusze. Studenci podchodzili, zabierali arkusze egzaminacyjne, wypełniali je w ciszy, potem odkładali i odchodzili. Nikt nie ściągał, nikt nikomu nie podpowiadał.</p>
<p>&#8211; Dzięki kodeksowi honorowemu mogło się pisać egzaminy w domu. Na taki egzamin miało się 3 godziny &#8211; można go było pisać w piżamie i pijąc herbatę. Myślałam, że ludzie będą to wykorzystywać &#8211; w końcu nikt nie sprawdzi, ile czasu siedzi się nad egzaminem. Moja współlokatorka pisała taki test &#8211; pamiętam, jak oglądałyśmy telewizję i ona nagle wchodzi zupełnie roztrzęsiona i mówi: &#8220;Czy możecie przyciszyć telewizor? Bo ja właśnie piszę egzamin i zostało mi pół godziny&#8221;. Chociaż nikt nad nią nie stał z pistoletem i mogła sobie przedłużyć czas była na tyle uczciwa, że chciała się zmieścić w tych 3 godzinach.</p>
<p><b>&#8211; Co uważasz za swoje największe osiągnięcie naukowe? Z czego jesteś najbardziej dumna?</b></p>
<p>&#8211; Mogę odpowiedzieć bardzo prozaicznie, że&#8230; z prawa jazdy (śmiech). Mało naukowe, ale kosztowało mnie mnóstwo stresu. Na drugim miejscu jest doktorat z Oxfordu. Poza tym jestem dumna z wygrania konkursu FameLab &#8211; to jedno z osiągnięć, którego nikt mi nie odbierze. Jestem dumna z tego, że gdy zaczęłam swoją pierwszą pracę wykładowcy włożyłam bardzo dużo wysiłku w przygotowywanie wykładów, i teraz jestem w stanie opowiedzieć o wszystkim w czasie, który może trwać od 15 minut do 2 godzin i nic nie jest mi straszne.</p>
<p>&#8211; Pamiętam mój pierwszy tydzień, kiedy przygotowywałam się do 2-godzinnych wykładów &#8211; wykład na próbę mówiłam psu mojej koleżanki. Stwierdziłam, że nikt normalny nie będzie mnie słuchał przez 2 godziny ot tak. Chciałam powiedzieć sobie ten pierwszy wykład na głos &#8211; nigdy wcześniej nie mówiłam przez tak długi czas. No i ten chart tak siedział, słuchał&#8230; Ciężka to była publiczność, w ogóle się nie śmiał z moich dowcipów&#8230; Na szczęście nie miał żadnych pytań (śmiech).</p>
<p><img src="https://bi.gazeta.pl/im/d4/42/12/z19147988Q,Joanna_Bagniewska_cytat.jpg/" alt="" /></p>
<p><b>&#8211; Jest taka rzecz, którą chciałabyś osiągnąć naukowo?</b></p>
<p>&#8211; Chciałabym wynaleźć nową metodę rejestracji danych na moim małym sprzęcie badawczym, albo rozwiązać jakiś konflikt między ludźmi a przyrodą, bo tym się w dużej mierze zajmuję, ochroną gatunków. Ale jestem człowiekiem, który raczej nie ma marzeń i celów, żyję tym, co jest tu i teraz &#8211; w związku z tym takie pytania są dla mnie bardzo trudne. Staram się brać życie takim, jakie jest.</p>
</div>
<div></div>
</div>
</div>
</div>
<p><b>&#8211; Jakie są Twoje plany na przyszłość?</b></p>
<p>&#8211; Chciałabym zostać na uczelni, aczkolwiek wszystko zależy od tego jak będzie wyglądać finansowanie na mojej uczelni i na uczelniach w ogóle. Ale jeżeli nie, to prawdopodobnie zajęłabym się popularyzacją nauki.</p>
<p><b>&#8211; Jak można popularyzować naukę wśród młodzieży? W tym wieku młodzi ludzie raczej interesują się wszystkim, tylko nie szkołą.</b></p>
<p>&#8211; Rozumiem młodzież, sama w szkole nienawidziłam biologii &#8211; to był najnudniejszy przedmiot. Miałam z niego zawsze najgorsze oceny. W programie nie było ani jednej rzeczy o zwierzętach. Wszystko było na poziomie komórki, pamiętam też jakieś cykle rozrodcze widłaków, skrzypów, grzybów&#8230; To było abstrakcyjne &#8211; ja nie byłam w stanie rozróżnić podstawowych gatunków grzybów, a tu kazano mi się uczyć o ich reprodukcji. Przerost formy nad treścią. Chciałam się uczyć więcej ekologii, zachowania zwierząt &#8211; bardziej życiowych, ciekawszych dziedzin biologii.</p>
<p>&#8211; Więc współczuję dzisiejszym uczniom, ale jednocześnie chciałam im powiedzieć, żeby nie tracili nadziei, bo nawet z fatalnymi ocenami z biologii można zostać zoologiem i zdobyć doktorat z Oxfordu. Nie należy się zniechęcać &#8211; nauczyciele są różni i niestety niewielu jest w stanie zaciekawić swoim przedmiotem. Dużo zależy od nauczyciela, ale nie wszystko. Wydaje mi się, że istotne są wszelkie zajęcia pozalekcyjne, podążanie za swoją pasją. Ja np. pracowałam w schroniskach dla zwierząt, chodziłam pomagać przy obrączkowaniu ptaków &#8211; starałam się swoją pasję wykorzystywać pozalekcyjnie. Wychodzenie z takimi inicjatywami do szkół jest jedną z ważnych rzeczy.</p>
<p><img src="https://bi.gazeta.pl/im/d2/42/12/z19147986Q,Joanna_Bagniewska_cytat.jpg/" alt="" /></p>
<p>&#8211; W Wielkiej Brytanii mamy program popularyzatorski &#8220;I&#8217;m a Scientist, Get me out of here!&#8221;, gdzie naukowcy rozmawiają na czacie z gimnazjalistami, licealistami. Uczniowie na co dzień nie mają styczności z kimś, kto jest naukowcem. A tutaj mogą zadawać pytania o konkretną dziedzinę, albo zupełnie ogólne. Koleżankę ktoś zapytał: &#8220;Co je naukowiec?&#8221; Nie wiedziała, co na to odpowiedzieć. Dydaktycznie, na zasadzie: &#8220;Tylko zdrowe warzywa i owoce&#8221;?</p>
<p><img src="https://bi.gazeta.pl/im/d0/42/12/z19147984Q,Joanna_Bagniewska_cytat.jpg/" alt="" /></p>
<p>&#8211; Biorę udział w programie Soap Box Science, który polega na tym, że stajemy na skrzynkach na środku ulicy albo w muzeum i zagadujemy ludzi na zasadzie: &#8220;Czy chce pani porozmawiać z zoologiem?&#8221; Ostatnio stałam tak w Muzeum Przyrodniczym w Londynie i rozmawiałam o polowaniach. Było to bardzo ciekawe doświadczenie, podejrzewam że dla obu stron, dla mnie zdecydowanie. Bo ludzie mają możliwość dowiedzenia się czegoś niesztampowego, ja mam okazję porozmawiać z kimś, kto nie ma wiedzy na dany temat, ale może zadawać bardzo ciekawe pytania. Z takich doświadczeń budują się kolejne i to jest coś, co zaczyna ludzi zaciekawiać.</p>
<p><b>&#8211; Dlaczego naukowcom tak trudno jest dotrzeć do młodych ludzi?</b></p>
<p>&#8211; Wydaje mi się, że wielu naukowców cierpi na nadmiar słownictwa technicznego. Mają poczucie, że muszą mówić mądrze &#8211; tak mądrze, żeby nikt ich nie zrozumiał. Wtedy czują się inteligentniejsi od innych i wychodzą z poczuciem wyższości, a to nie o to chodzi. To mnie jako naukowcowi powinno zależeć na tym, żeby widz zrozumiał mój przekaz. W związku z tym powinnam mówić prostym językiem, żeby widz skorzystał z tego jak najbardziej. Naukowcy nie są do tego przyzwyczajeni, bo w czasopismach naukowych wymaga się od nich żargonu, specjalistycznego słownictwa, a potem wychodzą z takim wykładem do ludzi i ludzie zasypiają. Trudno im się dziwić.</p>
<p><img src="https://bi.gazeta.pl/im/d1/42/12/z19147985Q,Joanna_Bagniewska_cytat.jpg/" alt="" /></p>
<p style="text-align: justify;">&#8211; W Wielkiej Brytanii bardzo popularne są stand-up comedy, czyli takie skecze na zasadzie: na scenie stoi jeden komik z mikrofonem i opowiada dowcipy. Ja się tym zajmuję w kontekście nauki. Opowiadam o tym co robię, o swoich badaniach czy generalnie o ciekawostkach naukowych, ale w taki dość zabawny i przystępny sposób. I ludzie się śmieją. Najpierw nie wiedzą co ich czeka, ale potem zaczynają się śmiać i jest fajnie. Bo generalnie występy komediowe niewiele się różnią od wykładów. Ja lubię rozśmieszać moich studentów. Oni się śmieją, czasami sami nie wiedzą, czy należy się śmiać czy nie, czy ona to powiedziała na serio, ale wyzwala to moją wewnętrzną diwę. A ponieważ nie umiem śpiewać to opowiadam dowcipy.</p>
<p style="text-align: justify;"><img src="https://bi.gazeta.pl/im/d3/42/12/z19147987Q,Joanna_Bagniewska_cytat.jpg/" alt="" /></p>
<p style="text-align: justify;"><span class="txt_srodtytul"><b>Kwestionariusz naukowca</b></span></p>
<p style="text-align: justify;"><img src="https://bi.gazeta.pl/im/75/42/12/z19148149Q,Dr_Joanna_Bagniewska.jpg/" alt="" /></p>
<p style="text-align: justify;"><b>Imię i nazwisko:</b> Joanna Bagniewska</p>
<p style="text-align: justify;"><b>Rok urodzenia:</b> 1984</p>
<p style="text-align: justify;"><b>Uczelnia:</b> University of Reading</p>
<p style="text-align: justify;"><b>&#8211; Wymień 3 cechy dobrego naukowca.</b></p>
<p style="text-align: justify;">&#8211; Dociekliwość, niezłomność, pasja.</p>
<p style="text-align: justify;"><b>&#8211; Co byś radziła młodym osobom, które są zafascynowane nauką i chciałyby się dalej rozwijać w tym kierunku? </b></p>
<p style="text-align: justify;">&#8211; <b>Po pierwsze:</b> nie przejmujcie się ocenami. Nie zawsze program szkolny odpowiada rzeczywistości. Oczywiście powinno się starać mieć dobre oceny, ale jeżeli wam nie wyjdzie to nie znaczy, że nie zostaniecie dobrymi naukowcami.</p>
<p style="text-align: justify;">&#8211; <b>Po drugie:</b> jeżeli życie nie toczy się po waszej myśli, trzeba je wziąć we własne ręce i pokierować nim. Tak jak w moim przypadku &#8211; kiedy w Niemczech męczyłam się nad komórkami w laboratoriach i stwierdziłam, że wcale nie chcę tutaj być, znalazłam kurs zachowania zwierząt na drugim końcu kraju, w Norymberdze. I miałam na tyle duży tupet, żeby po pierwsze pójść do swoich profesorów i poprosić ich o zwolnienie na dwa tygodnie, a po drugie powiedziałam, że to jest coś, czego chcę się bardziej uczyć i skoro nie ma tego w programie, to uniwersytet powinien zapłacić za mój kurs. I oni się zgodzili. To nie jest tak, że życie poda ci rozwiązanie na talerzu. Trzeba nim pokierować samemu.</p>
<p style="text-align: justify;">&#8211; <b>Trzecia rzecz:</b> nie do końca należy słuchać innych. Np. moja mama była przerażona tym, że chciałam studiować coś związanego ze zwierzętami. Była przekonana, że skończy się tak, że będę musiała wkładać ręce krowom w nieprzyzwoite miejsca i użerać się z rolnikami. Że nikt mnie nie będzie szanował, bo jestem kobietą, a zoolog to żaden zawód dla kobiety. A trzeba sprawdzić na własnej skórze, jak dany zawód wygląda.</p>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Dr Joanna Bagniewska: Wykorzystać potencjał seniorów [ANKIETA WYBORCZEJ]</title>
		<link>/2015/09/26/dr-joanna-bagniewska-wykorzystac-potencjal-seniorow-ankieta-wyborczej/</link>
		<pubDate>Sat, 26 Sep 2015 14:50:22 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Gazeta Wyborcza]]></category>
		<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Polacy w UK]]></category>
		<category><![CDATA[Społeczeństwo]]></category>
		<category><![CDATA[migracja]]></category>
		<category><![CDATA[seniorzy]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1326</guid>
		<description><![CDATA[Mój tekst w Gazecie Wyborczej Czym powinni się zająć politycy?  &#8211; Skuteczną polityką demograficzną. Państwu potrzeba jak najwięcej ludzi w wieku produkcyjnym. Z jednej strony brakuje rozsądnego podejścia do polityki prorodzinnej &#8211; takiej, która nie będzie blokować przyrostu naturalnego w imię wartości, lecz realnie go wspierać (np. poprzez udogodnienia dla...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;"><em>Mój tekst w <a href="https://wyborcza.pl/1,75968,18906846,joanna-bagniewska-wykorzystac-potencjal-seniorow-ankieta-wyborczej.html">Gazecie Wyborczej</a></em></p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Czym powinni się zająć politycy? </strong></p>
<p style="text-align: justify;"><b>&#8211; Skuteczną polityką demograficzną.</b> Państwu potrzeba jak najwięcej ludzi w wieku produkcyjnym. Z jednej strony brakuje rozsądnego podejścia do polityki prorodzinnej &#8211; takiej, która nie będzie blokować przyrostu naturalnego w imię wartości, lecz realnie go wspierać (np. poprzez udogodnienia dla rodziców, lepszą ochronę pracowniczą, szersze możliwości opieki nad dziećmi). Z drugiej zaś należy w pełni wykorzystać potencjał seniorów, którzy stają się największą grupą społeczeństwa, a ciągle znajdują się na jego marginesie. Powinno się im zapewnić możliwość pracy po przekroczeniu wieku emerytalnego, a także to, by byli jak najdłużej samodzielni. Należy poświęcić więcej uwagi opiece zdrowotnej, pielęgnacyjnej, zapewnieniu udogodnień, aby pozwolić osobom starszym na komfortowe i godne życie.</p>
<p><b>&#8211; Szeroko pojętą migracją.</b> Polska całkowicie przespała kwestie zarówno imigrantów, jak i uchodźców. Nie mamy narzędzi prawnych, logistyki, infrastruktury do zajmowania się jednymi i drugimi. Mogliśmy je wypracować kilka lat temu, kiedy największymi grupami obcokrajowców w Polsce byli kulturowo bliscy nam Ukraińcy i Rosjanie oraz łatwo asymilujący się Wietnamczycy.</p>
<p>Obecnie cała Europa stoi w obliczu ogromnego kryzysu imigracji &#8211; problem ten nie odejdzie, wręcz będzie narastał. Jednak kraje Zachodu w mniejszym stopniu dotyka druga strona migracji &#8211; mianowicie drenaż mózgów, z którym od dłuższego czasu boryka się Polska. Od kilku lat politycy próbują zachęcić do powrotu polskich profesjonalistów &#8211; naukowców, inżynierów, prawników &#8211; pracujących na Zachodzie. Nie tędy droga &#8211; Polska musi być krajem atrakcyjnym nie tylko dla przedstawicieli Polonii, którzy mają babcię pod Warszawą albo rodziców w Koninie, ale też dla tych, którzy widzą w niej możliwości na własny rozwój bez względu na sentyment rodzinny czy kulturowy.</p>
<p>Kraj kształci świetnych specjalistów, którzy wyjeżdżają szukać pracy na Zachód. Chciałabym, żeby Polska zachęcała do przyjazdu również zagranicznych profesjonalistów wysokich szczebli &#8211; mogą być zarówno z Niemiec, jak i z Syrii. Polska powinna stać się krajem atrakcyjnym ekonomicznie dla wszystkich.</p>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Chce mi się z Tobą gadać #53: z Joanną Bagniewską o świecie zwierząt i ekologii</title>
		<link>/2015/07/04/chce-mi-sie-z-toba-gadac-53-z-joanna-bagniewska-o-swiecie-zwierzat-i-ekologii/</link>
		<pubDate>Sat, 04 Jul 2015 15:43:24 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[O mojej pracy]]></category>
		<category><![CDATA[O popularyzacji nauki]]></category>
		<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Polacy w UK]]></category>
		<category><![CDATA[Radio]]></category>
		<category><![CDATA[Australia]]></category>
		<category><![CDATA[badania]]></category>
		<category><![CDATA[radio]]></category>
		<category><![CDATA[Radio Praga]]></category>
		<category><![CDATA[zoologia]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1075</guid>
		<description><![CDATA[Rozmowa Agaty Koczowskiej w Radiu Praga Wśród zwierząt najbardziej lubi te ładne i puchate, dlatego długo szukała sobie miejsca na wydziale biologicznym, gdzie królowały pierwotniaki, pantofelki i mitochondria. Jak ryba w wodzie czuje się w międzynarodowym środowisku, realizowała projekty w Ameryce, Australii i Republice Południowej Afryki. Wierzy, że jako naukowiec ma...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;"><em><a href="https://radiopraga.pl/archiwum-audio/839-53-z-joanna-bagniewska-o-swiecie-zwierzat-i-ekologii">Rozmowa Agaty Koczowskiej w Radiu Praga</a> </em></p>
<p style="text-align: justify;">Wśród zwierząt najbardziej lubi te ładne i puchate, dlatego długo szukała sobie miejsca na wydziale biologicznym, gdzie królowały pierwotniaki, pantofelki i mitochondria. Jak ryba w wodzie czuje się w międzynarodowym środowisku, realizowała projekty w Ameryce, Australii i Republice Południowej Afryki. Wierzy, że jako naukowiec ma misję do spełnienia, a jej zawodowym credo jest dążenie do prawdy. Joanna Bagniewska jest zoolożką i popularyzatorką nauki. Wykładowczyni na brytyjskim University of Reading. Doktor nauk przyrodniczych na Uniwersytecie w Oksfordzie. Zwyciężczyni polskiej edycji popularyzującego naukę FameLab 2014, awansowała do najlepszej dziesiątki światowego finału konkursu i zdobyła nagrodę laureatów poprzednich edycji. Mówczyni na TEDxWarsaw 2013. Ambasadorka The Kings Foundation wspierającej utalentowanych studentów z Polski w procesach rekrutacyjnych na najbardziej prestiżowe uczelnie świata. Jedna z organizatorek konferencji Science Polish Perspectives. Autorka artykułów popularnonaukowych m.in. do Gazety Wyborczej i czasopisma Focus.</p>
<p style="text-align: justify;"><a href="https://radiopraga.pl/archiwum-audio/839-53-z-joanna-bagniewska-o-swiecie-zwierzat-i-ekologii">Link do rozmowy</a></p>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Kto jest szczęśliwy &#8211; czyli czego ten Szomburg od nas chce?</title>
		<link>/2015/04/28/kto-jest-szczesliwy-czyli-czego-ten-szomburg-od-nas-chce/</link>
		<pubDate>Mon, 27 Apr 2015 23:37:24 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Polacy w UK]]></category>
		<category><![CDATA[Społeczeństwo]]></category>
		<category><![CDATA[Dziennik Bałtycki]]></category>
		<category><![CDATA[Kongres Obywatelski]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1045</guid>
		<description><![CDATA[Artykuł Barbary Szczepuły z Dziennika Bałtyckiego Modne jest, szczególnie wśród polityków opozycji, narzekanie na wyjazdy Polaków za granicę. Jeden z kandydatów na prezydenta lamentuje, że taka wyprawa oznacza pracę na zmywaku w londyńskich knajpach. I gdyby mógł, pewnie zakazałby tych ekskursji, bo po co mają się Polacy po świecie włóczyć,...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div style="text-align: justify;"><em>Artykuł Barbary Szczepuły z <a href="https://www.dziennikbaltycki.pl/artykul/3836049,kto-jest-szczesliwy-czyli-czego-ten-szomburg-od-nas-chce,id,t.html">Dziennika Bałtyckiego</a></em></div>
<div style="text-align: justify;"></div>
<div style="text-align: justify;">Modne jest, szczególnie wśród polityków opozycji, narzekanie na wyjazdy Polaków za granicę. Jeden z kandydatów na prezydenta lamentuje, że taka wyprawa oznacza pracę na zmywaku w londyńskich knajpach. I gdyby mógł, pewnie zakazałby tych ekskursji, bo po co mają się Polacy po świecie włóczyć, &#8220;kiedy polska wieś spokojna&#8221;.</div>
<div style="text-align: justify;"></div>
<div style="text-align: justify;">No cóż, każdy ma swoich znajomych. Jeden pracuje na zmywaku, a inny w tej restauracji je lunch. Talenty oraz pracowitość rozdzielone są nierówno. Co widać także po kandydatach na prezydenta.</div>
<p><span id="more-1045"></span></p>
<div style="text-align: justify;"></div>
<div style="text-align: justify;">Podczas Pomorskiego Kongresu Obywatelskiego (to już ósma edycja &#8211; chapeau bas!) przekonaliśmy się po raz kolejny, że można za granicą robić fantastyczną karierę. Dr Jan Szomburg zaprosił dr Joannę Bagniewską, która opowiadała o tym, jak widać Polskę z oddali. Konkretnie z Wielkiej Brytanii, ale nie tylko. Bagniewska, absolwentka gdyńskiej„ Trójki” ,doktorat zrobiła w Oksfordzie, a obecnie wykłada na uniwersytecie w Londynie. Jest zoolożką, badania prowadziła w pięciu krajach, a odwiedziła ze czterdzieści. Wszędzie spotykała Polaków &#8211; ambitnych i dynamicznych, którzy nie bali się opuścić strefy</div>
<div style="text-align: justify;">swojego komfortu i realizują życiowe plany tam, gdzie ich zdaniem jest to najbardziej korzystne. Albo najciekawsze.<br />
Gdy doktor Bagniewska zaproponowała swym angielskim studentom wyjazd naukowy w Bieszczady, by podglądać życie wilków, wyszło na jaw, że dla większości była to pierwsza zagraniczna wycieczka.<br />
Jakoś poznawanie świata ich nie nęci. Jeśli Anglik nie ma pracy &#8211; tłumaczyła Bagniewska &#8211; woli siedzieć na zasiłku, niż szukać jej poza Wyspami Brytyjskimi Czy to powinien być dla nas wzór? Uczmy się na błędach,ale niekoniecznie na własnych.</div>
<div style="text-align: justify;">Żeby nam się jednak w głowach nie przewróciło, byśmy nie myśleli, że jesteśmy tacy świetni, zacytuję z kolei profesora Wiesława Łukaszewskiego, socjologa z WSPS w Sopocie. Na pytanie: Kiedy jesteś szczęśliwy? &#8211; około czterdziestu procent ankietowanych odpowiedziało:„Gdy nic nie robię”.Następne miejsca zajęły seks i jedzenie. Profesor pocieszył nas informacją, że znaczna część badanych uznała wykształcenie za ważniejsze niż pieniądze.<br />
Wykształceni, jak się okazuje, żyją dłużej oraz zdecydowanie przyjemniej. Są pewnie w tej grupi wstrętne lemingi, czyli pokolenie Erasmusa &#8211; jak nazwała młodych Polaków spotykanych za granicą ich rówieśniczka, dr Bagniewska.<br />
Krążący między Brukselą, Warszawą a Sopotem europoseł i doradca gospodarczy premiera dr Janusz Lewandowski ocenił, że Pomorze jest bardzo atrakcyjne na weekend (plaże, Szwajcaria Kaszubska etcetera), ale w tygodniu lepszą karierę można zrobić gdzie indziej.<br />
Czeka nas zatem jeszcze moc roboty, by dołączyć do czołówki. Dodał, że każdy odczuwa dobrostan inaczej i wspomniał &#8211; jak zwykle dowcipnie &#8211; pewną Polkę z Uzbekistanu, która marzyła o przeniesieniu się nad Wisłę. &#8211; Tam jest tak pięknie &#8211; przekonywała. &#8211; Często pada deszcz!<br />
&#8211; Uczestniczę w Pomorskim Kongresie Obywatelskim &#8211; zakończył Lewandowski &#8211; bo przebywanie w dobrym towarzystwie, a takie tu co roku zbiera Szomburg, też podnosi jakość życia!</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Gdyńskie wesele pani Joanny</title>
		<link>/2015/04/21/gdynskie-wesele-pani-joanny/</link>
		<pubDate>Tue, 21 Apr 2015 22:39:24 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[O mojej pracy]]></category>
		<category><![CDATA[O popularyzacji nauki]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Polacy w UK]]></category>
		<category><![CDATA[Kongres Obywatelski]]></category>
		<category><![CDATA[Kurier Gdyński]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1026</guid>
		<description><![CDATA[Tekst Szymona Zięby z Kuriera Gdyńskiego Joanna Bagniewska o sobie mówi: zoolożka, rocznik 1984. Urodziła się w Gdańsku, dzieciństwo spędziła we Włoszech, Tajlandii i Chinach.  Skończyła III LO im. Marynarki Wojennej w Gdyni. Dziśjest wykładowcą University of Reading w Wielkiej Brytanii. Działa również na rzecz społeczności polskich studentów w Wielkiej Brytanii....]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div style="text-align:justify;"><em>Tekst Szymona Zięby z</em> <em><a href="https://jbagniewska.files.wordpress.com/2015/04/kurier_gdynski_14_04_2015-20.pdf">Kuriera Gdyńskiego</a></em></div>
<div style="text-align:justify;"></div>
<div style="text-align:justify;"></div>
<div style="text-align:justify;">Joanna Bagniewska o sobie mówi: <span class="il">zoolożka</span>, <span class="il">rocznik</span> 1984. Urodziła się w Gdańsku, dzieciństwo spędziła we Włoszech, Tajlandii i Chinach.  Skończyła III LO im. Marynarki Wojennej w Gdyni. Dziśjest wykładowcą University of Reading w Wielkiej Brytanii. Działa również na rzecz społeczności polskich studentów w Wielkiej Brytanii. Jej celem jest zacieśnienie współpracy między polskimi naukowcami pracującymi za granicą a ośrodkami badawczymi w Polsce. Od zeszłego roku zaangażowana w działalność Kongresu Obywatelskiego – płaszczyzny samodoskonalenia Polaków. Wystąpi na VIII Pomorskim Kongresie Obywatelskim 18 kwietnia 2015 r. na Politechnice Gdańskiej. W rozmowie z „Kurierem Gdyńskim” słynna naukowiec opowiada o swojej historii, związkachz naszym miastem i jej „wielkim gdyńskim weselu”.<br />
<span id="more-1026"></span></div>
<div style="text-align:justify;"><strong>Zaczęło się na Wzgórzu św. Maksymliana</strong></div>
<div style="text-align:justify;"></div>
<div>Jak mówi Joanna Bagniewska Gdynia to dla niej przede wszystkim Wzgórze Św. Maksymiliana.<br />
&#8211;  Tam mieszkała moja babcia, tam dorastali mój ojciec i stryj, tam chodziłam do liceum – III LO, tak jak ojciec, stryj i stryjenka. Do „Trójki” dojeżdżałam z Gdańska, chociaż czasem zdarzało mi się nocować u babci mieszkającej dwie minuty od szkoły. Na „okienkach” między lekcjami można było wyskoczyć na plażę, na klify albo do Ankera, na pizzę.  Razem z dwiema przyjaciółkami spędzałam wieczory w Teatrze Muzycznym – można było dostać bardzo tanie wejściówki w ostatniej chwili, więc chodziłyśmy po kilka razy na „Hair”, „Jesus Christ Superstar”, „Evitę”&#8230; Oczywiście wszystkie kochałyśmy się w Cezarym Studniaku – opowiada Joanna Bagniewska.<br />
I dodaje: &#8211; Gdynia rozbudziła też moje zamiłowanie do Szekspira. Pierwszym szekspirowskim przedstawieniem, jakie widziałam, był „Sen nocy letniej” wystawiany na plaży w Orłowie – miałamwtedy z osiem lat. Później, w liceum, w każde wakacje kupowałam z koleżankami karnety na Festiwal Szekspirowski;długo zastanawiałyśmy się, jak ustalić harmonogram, żeby nie przepuścić ani jednego przedstawienia. Zdarzało się, że byłyśmy na trzech jednego dnia – np. kursując między Operą Bałtycką, „Muzycznym” a „Wybrzeżakiem”.  Choć rzadziej bywam w Gdyni, nadal bardzo lubię chodzić plażą z Gdyni do Sopotu, co jest dobrym sposobem spalania kalorii z pysznych pączków pożartych w Arkadii.<strong>Międzynarodowe tournée  naukowe</strong>Bagniewska po maturze rozpoczęła studia biologiczne w Niemczechna międzynarodowym Jacobs University w Bremie. Odbyła praktykę zawodową w Australii, w Parku Narodowym Kościuszki w Nowej Południowej Walii – badała tam wpływ dróg na australijską faunę.<br />
&#8211; Stamtąd wyjechałam na wymianę do Rice University w Teksasie, gdzie pisałam pracę licencjacką dotyczącą kretoszczurów z Damary – mówi. I wspomina: &#8211; Studia magisterskie skończyłam na Uniwersytecie Oksfordzkim. Badania do pracy magisterskiej prowadziłam w RPA, skupiając się na monitoringu populacji psowatych.<br />
Bagniewska w  2013 r. obroniła doktorat- Tematem była ekologia gatunków inwazyjnych i wykorzystanie sprzętu biotelemetrycznego do badań behawioralnych – wspomina.<br />
Po doktoracie zaczęła pracę w firmie Inscentinel, wykorzystującej zmysł węchu pszczół do wykrywania substancji nielegalnych. Później rozpoczęła pracę jako wykładowca na Nottingham Trent University. Obecnie wykłada na University of Reading. Podsumowując, Bagniewska pracowała naukowo w pięciu krajach, a odwiedziła ich ponad 40.  &#8211; W RPA badałam lisy i szakale, w Australii wombaty, w UK norki, a w USA kretoszczury – opowiada.</p>
<p style="text-align:justify;">To jednak niewszystko. Dwukrotnie brała udział w rejsie popularyzatorskim Uniwersytetu Cambridge na GalapagosZdobywała granty na wyprawy badawcze – m.in. grant od rodziny Karola Darwina na badania w RPA. W zeszłym roku wyprawiła swoich brytyjskich studentów na badania wilków w Beskidach. Jest także świetnym mówcą. W 2014 r. wygrała trzecią polską edycję konkursu FameLab, dla naukowców, którzy w zajmujący sposób potrafią mówić o nauce.  Podczas finału wyjaśniała, m.in. w jaki sposób nasz organizm rozpoznaje, że jest noc i możemy odpocząć oraz podkreślała znaczenie melatoniny w tym procesie.</p>
<p style="text-align:justify;"><strong>Na pomoc młodym naukowcom</strong></p>
<p style="text-align:justify;">Jak podkreśla, jej pasją i ambicją jest propagowanie polskiej nauki na świecie, stara się też pomagać młodym Polakom w starcie naukowym. Od 2006 r. Bagniewska jest związana z polskim środowiskiem akademickim na Wyspach. Współzałożyła Federację Polskich Stowarzyszeń Studenckich w UK. Jest także współorganizatorką ubiegłorocznej, trzeciej edycji Science. Polish Perspectives – konferencji promującej najlepszych polskich naukowców za granicą.</p>
<p style="text-align:justify;">&#8211; W tym roku organizuję siostrzaną konferencję, Polish Scientific Networks, przy współpracy z Ministerstwem Nauki i Szkolnictwa Wyższego – zapowiada.<br />
Joanna Bagniewska jest wieloletnią działaczką Oxford University Polish Society jako prezydentka i rzeczniczka. Organizowała przeróżne akcje – od nieformalnych, jak Tłusty Czwartek, poprzez wystawy i koncerty do konferencji i spotkań ze znamienitymi Polakami, lub osobami z Polską związanymi. Przeprowadziła ankietę dotyczącą wizerunku Polski w oczach obcokrajowców, której wyniki wykorzystywano później w warsztatach adaptacyjnych dla Polaków na Wyspach. Od 2009 r. związana jest z działalnością Stowarzyszenia Szkoła Liderów – najpierw jako uczestniczka Szkoły Liderów Polonijnych, później koordynatorka grup szkoleniowych. Prowadziła zajęcia z liderami organizacji polonijnych z Australii, Brazylii, Litwy, Nowej Zelandii, Rosji, Ukrainy i Wielkiej Brytanii. Członkini eksperckiej polonijnej rady konsultacyjnej przy Ambasadzie RP w Londynie.<br />
W ubiegłym roku otrzymała wyróżnienie z rąk Radosława Sikorskiego za działalność na rzecz społeczności polskich studentów w UK. Kilka miesięcy później otrzymała odznakę ufundowaną przez Zbigniewa Pełczyńskiego, emerytowanego profesora Uniwersytetu Oksfordzkiego – „Jestem ZAPaleńcem”. W ubiegłym roku nominowana do nagrody Polka Roku na Wyspach Brytyjskich.</p>
<p style="text-align:justify;"><strong>„Moje gdyńskie wesele”</strong><br />
Joanna Bagniewska podkreśla, że Polskę trzeba promować zawsze i wszędzie, także nieformalnie, bo świadomość o walorach naszego kraju jest na świecie nadal niewielka.<br />
Na jej gdyńskim weselu z oksfordczykiem z Australii, którego zaraziła miłością do Polski, poloneza tańczyli przedstawiciele pięciu kontynentów.<br />
&#8211; Goście pochodzili z osiemnastu krajów, a większość z nich pojawiła się w Polsce po raz pierwszy. Przedtem albo nie mieli z Polską żadnych skojarzeń, albo mieli dość negatywne – po pobycie w Trójmieście zmienili zdanie. Kolega z Bermudów zachwycał się zielenią i pogodą – jak większość, wyobrażał sobie Polskę w szarościach i zimnie. Amerykanka upajała się zabiegami spa w Sopocie, a Australijczycy byli oczarowani gdańską architekturą. Żądni wrażeń Anglicy najpierw pojechali zwiedzać zamek w Malborku, a wprost z wesela poszli na plażę, żeby wykąpać się w morzu o piątej nad ranem. Wielu osobom podobała się otwartość, życzliwość i atmosfera optymizmu i pro-europejskości, zachwycili się jedzeniem.</p>
<p style="text-align:justify;"><strong>Kilka słów o jakości życia</strong></p>
<p style="text-align:justify;">Od zeszłego roku Bagniewska zaangażowana jest w działalność Kongresu Obywatelskiego. To długofalowy projekt, którego celem jest uczynienie z Polski lepszego miejsca do pracy i życia. W jego ramach organizowane są dwa wydarzenia: w Gdańsku i Warszawie. Uczestników tych spotkań łączy to, że losy kraju nie są im obojętne. Jak twierdzą, wspólnie „wyprzedzają przyszłość” i zastanawiają się nad rozwojem Polski. Wśród nich jest Joanna Bagniewska, która wystąpi na VIII Pomorskim Kongresie Obywatelskim 18 kwietnia 2015 r. na Politechnice Gdańskiej. Jego tematem będzie jakość życia na Pomorzu. Badaczka, która od lat mieszka zagranicą z pewnością opowie, jak wygląda Pomorze i Polska w oczach obcokrajowców.</p>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Ci cholerni krwiodawcy</title>
		<link>/2015/04/21/ci-cholerni-krwiodawcy/</link>
		<pubDate>Tue, 21 Apr 2015 20:08:01 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[INNPoland]]></category>
		<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Polacy w UK]]></category>
		<category><![CDATA[Społeczeństwo]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1023</guid>
		<description><![CDATA[Mój tekst z bloga INNPoland.pl Akcja Bloody Foreigners•Fot. Tomasz Duda Za miesiąc wybory, zarówno w Polsce jak i w Wielkiej Brytanii. Jako Polka mieszkająca od ponad ośmiu lat na Wyspach Brytyjskich znajduję się w dziwnej sytuacji – nie mogę głosować w tutejszych wyborach parlamentarnych (w lokalnych i europejskich owszem, ale...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;"><em>Mój tekst z bloga</em> <em><a href="https://joannabagniewska.innpoland.pl/116425,ci-cholerni-krwiodawcy">INNPoland.pl</a></em></p>
<blockquote class="block pos_inside embed">
<div class="block-inside style_default">
<div class="gallery">
<div class="img-container"><img class="inside" src="https://m.innpoland.pl/ab9e9fed4f5ac9e8d1f62c6c6de9ad8e,641,0,0,0.jpg" alt="Akcja Bloody Foreigners" /></div>
<div class="desc">Akcja Bloody Foreigners<span class="src"><span class="bull">•</span>Fot. Tomasz Duda</span></div>
</div>
</div>
</blockquote>
<p style="text-align: justify;">Za miesiąc wybory, zarówno w Polsce jak i w Wielkiej Brytanii. Jako Polka mieszkająca od ponad ośmiu lat na Wyspach Brytyjskich znajduję się w dziwnej sytuacji – nie mogę głosować w tutejszych wyborach parlamentarnych (w lokalnych i europejskich owszem, ale to temat na inny wpis), a jednocześnie jestem obiektem jednego z głównych nurtów kampanii wyborczych – imigracji. <span id="more-1023"></span> O imigrantach dyskutują przedstawiciele wszystkich brytyjskich partii politycznych; niestety retoryka w mediach jest oszałamiająco negatywna. Nie docenia się naszego wkładu w brytyjską gospodarkę, straszy się nami brytyjskich obywateli i obwinia się nas o wszystko, od bezrobocia po <a href="https://www.theguardian.com/politics/2014/dec/07/nigel-farage-blames-immigration-m4-traffic-ukip-reception" target="_blank" rel="nofollow noopener">korki na ulicach</a>. Bardzo mnie to boli i dziwi, ponieważ przez cały swój pobyt w tym kraju ani razu nie spotkałam się z dyskryminacją czy choćby nieżyczliwością ze strony Brytyjczyków. Imigranci z UE to jednak politycznie bezpieczny straszak – można się na nich wyżywać do woli, bo w większości nie mają podwójnego obywatelstwa, nie stanowią zatem liczącej się siły w wyborach parlamentarnych. Postanowiliśmy powiedzieć temu „dość” i pokazać się w mediach od innej strony.</p>
<p style="text-align: justify;">13 kwietnia ruszyła ogólnobrytyjska akcja <a href="https://joannabagniewska.innpoland.pl/bloodyforeigners.org.uk">Bloody Foreigners</a>. Nazwę można przetłumaczyć na dwa sposoby – jako „cholerni obcokrajowcy” (tak się o nas mówi w mediach), lub, dosłownie, „krwawi obcokrajowcy”. Słowo „bloody” wywołało swojego czasu spore kontrowersje, uznawane bowiem było za poważne przekleństwo. W 1914 r. Anglia wstrzymała oddech przed premierą „Pigmaliona”, gdzie miało paść wyrażenie „not bloody likely” z ust Elizy Doolittle – gazety spekulowały, czy grająca ją Mrs Campbell odważy się wymówić tak brzydki wyraz publicznie, na scenie. Odważyła się – ryzykując karierę! – a słowo „bloody” przez dłuższy czas określano eufemistycznie „pygmalion”. Od tego czasu wyraz stracił na wulgarności (w Australii i Stanach jest wręcz na porządku dziennym), aczkolwiek w Wielkiej Brytanii nadal towarzyszy mu dreszczyk sensacji. Nasza akcja odnosi się jednak do bardziej dosłownego znaczenia – zachęcamy imigrantów do oddawania krwi. Chcemy pokazać, bardzo dosłownie, pozytywny wkład imigrantów w społeczeństwo brytyjskie. W końcu krew nie ma narodowości, religii ani koloru skóry. Inicjatorką jest moja wieloletnia koleżanka Joanna Zawadzka z Edynburga, pracująca dla Fife Migrants Forum; dołączyli do niej wolontariusze z całego kraju. Do akcji przyłączają się nie tylko Polacy, mamy odzew z innych grup narodowościowych, a także od Brytyjczyków. Szczególnie ważny był głos młodej Brytyjki pierwszego dnia kampanii – napisała do nas z podziękowaniami, ponieważ sama potrzebowała transfuzji po urodzeniu syna. Podpisała się „bloody local” – „cholerna miejscowa”.</p>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Śmiejmy się z naukowców</title>
		<link>/2015/04/08/smiejmy-sie-z-naukowcow/</link>
		<pubDate>Wed, 08 Apr 2015 00:04:27 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[INNPoland]]></category>
		<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[O popularyzacji nauki]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Polacy w UK]]></category>
		<category><![CDATA[Społeczeństwo]]></category>
		<category><![CDATA[Video]]></category>
		<category><![CDATA[popularyzacja nauki]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1015</guid>
		<description><![CDATA[Mój tekst z bloga INNPoland.pl. Scena, mikrofon, pełna sala, osiem minut. Czas: start. Kilka tygodni temu, w pewien marcowy wieczór, z naukowca zmieniłam się w komika. Stało się to podczas oksfordzkiego Bright Club, wieczoru naukowo-komediowego, na którym badacze dzielą się wiedzą – ale w konwencji stand-up comedy. Stand-up comedy (Wikipedia...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;"><em>Mój tekst z bloga <a href="https://joannabagniewska.innpoland.pl/116099,scena-mikrofon-pelna-sala-osiem-minut-czas-start">INNPoland.pl</a>.</em></p>
<p style="text-align: justify;">Scena, mikrofon, pełna sala, osiem minut. Czas: start.</p>
<p style="text-align: justify;">Kilka tygodni temu, w pewien marcowy wieczór, z naukowca zmieniłam się w komika. Stało się to podczas oksfordzkiego Bright Club, wieczoru naukowo-komediowego, na którym badacze dzielą się wiedzą – ale w konwencji stand-up comedy.<br />
Stand-up comedy (Wikipedia i znajomi twierdzą, że polski odpowiednik tego wyrażenia to po prostu „stand-up”) jest formą komedii bardzo popularną w krajach anglosaskich; w Polsce też zyskuje na popularności. Wykonawca ma do dyspozycji mikrofon, scenę, publiczność i określony czas, w którym wygłasza monolog naszpikowany dowcipami – z tym, że w Bright Club ma być nie tylko śmiesznie, ale i naukowo.<br />
<span id="more-1015"></span><br />
Pomyślałam, że taki występ niewiele różni się od tego, co robię na co dzień – prowadzę wykłady dla studentów. Jasne, tu jestem bardziej ograniczona czasowo, no i częstotliwość dowcipów musi być większa, ale z drugiej strony nie muszę trzymać się programu zajęć. Wszystkie ruchy dozwolone, byle w najprostszy i chwytliwy sposób przemycić jak najwięcej naukowych ciekawostek. Jako zoolog mam niezły wybór – na początek mogę postawić na klasykę, czyli seks i kupy, rzecz jasna, zwierzęce. Opowiadam, jak po odchodach można rozpozna wydrę (kupa pachnie jak herbata jaśminowa) czy wombata (zielone, kwadratowe bobki).</p>
<p style="text-align: justify;">Widownia na tego typu wydarzeniach jest pełnoletnia, można sobie pozwolić na komentarze w stylu: „większość australijskich ssaków (oprócz mojego męża) ma dwugłowe penisy”. Nie muszę się szczególnie przejmować doborem słów – nawet przekleństwa na scenie są mile widziane, organizatorzy mówią nam wprost: „swearing is not wrong, it’s fucking funny!”.</p>
<p style="text-align: justify;">Oprócz mnie występuje doktorantka fizyki, profesor biologii ewolucyjnej, świeżo upieczony doktor filozofii i dwójka profesjonalnych komików. Widownia przyjmuje nas entuzjastycznie – nikt nie buczy, nie rzuca pomidorami, ludzie się śmieją (i to w odpowiednich momentach!). Dobra nasza, pierwszy komediowy występ uznaję za sukces. Tydzień później produkuję się w Londynie, w Muzeum Zoologii; mówię o zwierzętach z filmów Walta Disneya z perspektywy biologa. Kolejnego dnia, tym razem w ramach projektu Science Slam, przebrana za Ritę Hayworth przedstawiam swoje badania na norkach w konwencji filmu noir.</p>
<p style="text-align: justify;">Do udziału w Bright Club namówił mnie jego założyciel, Steve Cross. Sam też jest naukowcem z wykształcenia, ma doktorat z genetyki. Obrał jednak inny kierunek – jest specjalistą od komunikacji naukowej na University College London, a po godzinach prowadzi wieczory komediowe. Uważa, że nauka powinna być ciekawa i dostępna dla wszystkich. Zgadzam się z nim. Popularyzacja nauki rośnie w siłę w Wielkiej Brytanii – stąd wywodzą się <a href="https://www.brightclub.org/" target="_blank" rel="nofollow noopener">Bright Club</a>, <a href="https://www.famelab.org/" target="_blank" rel="nofollow noopener">FameLab</a>, <a href="https://www.imascientist.org.uk/" target="_blank" rel="nofollow noopener">I’m a Scientist get me out of here!</a>, <a href="https://www.scienceshowoff.org/" target="_blank" rel="nofollow noopener">Science Showoff</a>,<a href="https://www.soapboxscience.org/" target="_blank" rel="nofollow noopener">Soapbox Science</a> oraz różnorodne festiwale naukowe.</p>
<p style="text-align: justify;">Środowisko polskich naukowców na Wyspach Brytyjskich od trzech lat organizuje konferencję naukową <a href="https://www.polishperspectives.org/" target="_blank" rel="nofollow noopener">Science. Polish Perspectives</a> – to okazja do przedstawienia swoich badań w sposób zrozumiały dla ludzi z różnych dziedzin. W tym roku pomysł podchwyciło MNiSW – rusza pierwsza edycja działającej na podobnej zasadzie konferencji <a href="https://www.polishscientificnetworks.pl/" target="_blank" rel="nofollow noopener">Polish Scientific Networks</a>, tym razem w Warszawie.</p>
<p style="text-align: justify;">Każdemu naukowcowi dobrze zrobi wyjście ze swojej strefy komfortu. Z laboratorium – pod strzechy. W Polsce na razie można wziąć udział w konkursie <a href="https://www.famelab.org.pl/" target="_blank" rel="nofollow noopener">FameLab</a>, ale może i naukowy stand-up wciągnie nasze środowiska akademickie?</p>
<p style="text-align: justify;">Poniżej film z wydarzenia:</p>
<p><iframe width="790" height="444" src="https://www.youtube.com/embed/PjRupex-tkw?feature=oembed" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen></iframe></p>
<p style="text-align: justify;">
]]></content:encoded>
			</item>
	</channel>
</rss>
