<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>O zwierzętach &#8211; Dr JOANNA BAGNIEWSKA</title>
	<atom:link href="/category/po-polsku/o-zwierzetach/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>zoologist &#124; science communicator </description>
	<lastBuildDate>Tue, 01 May 2018 12:05:19 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-GB</language>
	<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=4.9.5</generator>
	<item>
		<title>Zoolog: zamknięciu ferm norek powinna towarzyszyć akcja uświadamiająca</title>
		<link>/2017/12/16/zoolog-zamknieciu-ferm-norek-powinna-towarzyszyc-akcja-uswiadamiajaca/</link>
		<pubDate>Sat, 16 Dec 2017 21:26:47 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[O mojej pracy]]></category>
		<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[fermy futerkowe]]></category>
		<category><![CDATA[nauka w Polsce]]></category>
		<category><![CDATA[norka amerykańska]]></category>
		<category><![CDATA[pap]]></category>
		<category><![CDATA[zwierzęta futerkowe]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1764</guid>
		<description><![CDATA[Wywiad dla PAP &#8211; Nauka w Polsce. Zamknięcie ferm, w których hodowane są norki, miałoby sens, gdyby jednocześnie przeprowadzono akcje uświadamiające skierowane do konsumentów. Jeśli popyt na futra utrzyma się, problem przeniesie się do innych krajów &#8211; powiedziała PAP zoolog dr Joanna Bagniewska. Posłowie PiS złożyli w Sejmie projekt nowelizacji...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="titleAuthorWrapper">
<p class="title" style="text-align: justify;"><em>Wywiad dla <a href="http://naukawpolsce.pap.pl/aktualnosci/news%2C27281%2Czoolog-zamknieciu-ferm-norek-powinna-towarzyszyc-akcja-uswiadamiajaca.html">PAP &#8211; Nauka w Polsce</a>.</em></p>
</div>
<div class="field field--name-field-image field--type-image field--label-hidden imageWrapper article" style="text-align: justify;"></div>
<div style="text-align: justify;"></div>
<p class="field field--name-field-lead field--type-string-long field--label-hidden lead field--item" style="text-align: justify;"><strong>Zamknięcie ferm, w których hodowane są norki, miałoby sens, gdyby jednocześnie przeprowadzono akcje uświadamiające skierowane do konsumentów. Jeśli popyt na futra utrzyma się, problem przeniesie się do innych krajów &#8211; powiedziała PAP zoolog dr Joanna Bagniewska.</strong></p>
<div class="field field--name-body field--type-text-with-summary field--label-hidden field--item">
<p style="text-align: justify;">Posłowie PiS złożyli w Sejmie projekt nowelizacji ustawy o ochronie zwierząt, który przewiduje m.in. wprowadzenie zakazu hodowli i chowu zwierząt futerkowych w celu pozyskiwania futer. Zakaz miałby wejść w życie 1 stycznia 2022 r. Zapisom tym sprzeciwiają się przedstawiciele branży futerkowej.</p>
<p style="text-align: justify;">&#8220;Cierpienie zwierząt i zagrożenie dla środowiska spowodowane przez hodowlę to podstawowe powody, dla których należałoby zakazać prowadzenia ferm norek&#8221; &#8211; powiedziała w rozmowie z PAP zoolog z Uniwersytetu w Reading, dr Joanna Bagniewska. Jak dodała, kluczowe jest przeprowadzenie wśród społeczeństwa akcji, która uświadomi problemy związane z hodowlą norek na futra.</p>
<p style="text-align: justify;">&#8220;Jeżeli zakażemy hodowli w Polsce, a ludzie nadal będą chcieli posiadać futra &#8211; problem związany hodowlą norek przeniesie się do innych krajów, np. do Chin, gdzie różne gatunki zwierząt futerkowych hodowane są obecnie w gorszych warunkach, niż w Polsce&#8221; &#8211; zauważyła.</p>
<p style="text-align: justify;">W rozmowie z PAP ekspertka powiedziała, że norki amerykańskie, hodowane w Polsce na futra, to zwierzęta znakomicie przystosowane do drapieżnego stylu życia. Żyjąc w środowisku naturalnym polują zarówno w wodzie, na lądzie, jak i na drzewach. Są większe i sprawniejsze od swoich krewnych, norek europejskich, które w Polsce całkowicie wyginęły.</p>
<p style="text-align: justify;">Zoolog podkreśliła, że nie da się zapewnić stuprocentowej szczelności ferm, a wydostanie się zwierząt do środowiska naturalnego jest realnym zagrożeniem. &#8220;W pewnych częściach Europy norki amerykańskie stanowią dla rodzimych zwierząt konkurencję pokarmową &#8211; co znaczy w praktyce, że poszukują tego samego rodzaju pokarmu&#8221; &#8211; stwierdziła. &#8211; &#8220;A ze względu na wielką skuteczność podczas polowań mogą się przyczynić wyniszczenia innych gatunków. Na przykład na wyspach zamieszkanych przez ptaki wodne norki czują się jak dziecko w sklepie ze słodyczami, potrafią tam zdziesiątkować populacje&#8221;.</p>
<p style="text-align: justify;">Bagniewska przywołała też przypadek Wielkiej Brytanii, gdzie aktywiści, którym bliskie było dobro norek, włamywali się do ferm i wypuszczali je na wolność. &#8220;Ich intencje były dobre, ale wykonanie już nie &#8211; bo norki silnie zaburzyły lokalne środowisko naturalne&#8221; &#8211; podkreśliła.</p>
<p style="text-align: justify;">W ocenie dr Bagniewskiej stosunkowo proste byłoby podniesienie dobrostanu zwierząt: zapewnienie im większych, bardziej luźnych klatek. &#8220;Nie wyczerpuje to jednak podstawowego zagrożenia, jakim jest związane z hodowlą ryzyko wprowadzenia obcego i bardzo inwazyjnego gatunku do środowiska&#8221; &#8211; dodała.</p>
<p style="text-align: justify;">W przypadku ferm za duży problem uważa się też towarzyszący im, bardzo intensywny zapach. Wynika on z tego, że w przeciwieństwie do innych gatunków masowo hodowanych przez ludzi &#8211; są drapieżnikami, a co za tym idzie, zapach ich odchodów jest bardziej drażniący, niż w przypadku roślinożerców. Do tego dochodzi fetor mięsnej karmy oraz brudnych klatek, w których przetrzymywane są tysiące stłoczonych zwierząt &#8211; wskazała dr Bagniewska.</p>
<p style="text-align: justify;">&#8220;Futra to towar luksusowy &#8211; nie są konieczne do życia i przetrwania. Mamy mnóstwo alternatyw dla pięknego ubioru, dlatego zamknięcie ferm nie powinno być większym problemem dla społeczeństwa&#8221; &#8211; podsumowała. (PAP)</p>
<p style="text-align: justify;">Autor: Szymon Zdziebłowski</p>
<p style="text-align: justify;">Edytor: Anna Ślązak</p>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Selfie z tygrysem</title>
		<link>/2017/08/21/selfie-z-tygrysem/</link>
		<pubDate>Mon, 21 Aug 2017 20:59:24 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[prawa zwierząt]]></category>
		<category><![CDATA[turystyka]]></category>
		<category><![CDATA[Tygodnik Powszechny]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1743</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Tygodniku Powszechnym Większość turystycznych atrakcji z udziałem zwierząt wiąże się ze znęcaniem nad nimi lub ma zły wpływ na losy gatunków. Ale okrucieństwo umyka uwadze turystów. Zdjęcia z dzikimi kotami – codzienny obrazek w kontrowersyjnej Świątyni Tygrysów, prowincja Kanchanaburi, Tajlandia, kwiecień 2015 r. Fot. Diego Azubel / EPA...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="panel-pane pane-views pane-full-article-limited">
<div class="pane-content">
<div class="view view-full-article-limited view-id-full_article_limited view-display-id-page view-full-article view-dom-id-7fc8f456bf5ad9100777737c93b1d032">
<div class="view-content">
<div class="views-row views-row-1 views-row-odd views-row-first views-row-last">
<div class="views-field views-field-field-summary">
<div class="field-content" style="text-align:justify;"><em>Mój artykuł w <a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/selfie-z-tygrysem-35040">Tygodniku Powszechnym</a></em></div>
<div style="text-align:justify;"></div>
<div class="field-content" style="text-align:justify;">Większość turystycznych atrakcji z udziałem zwierząt wiąże się ze znęcaniem nad nimi lub ma zły wpływ na losy gatunków. Ale okrucieństwo umyka uwadze turystów.</div>
</div>
<div class="views-field views-field-field-zdjecia" style="text-align:justify;">
<div class="field-content"><img src="https://www.tygodnikpowszechny.pl/files/styles/660x420/public/1634-nauka-bagniew.jpg?itok=8__xO3fx" width="660" height="420" /></div>
</div>
<div class="views-field views-field-field-zdjecia-2" style="text-align:justify;">
<div class="field-content">Zdjęcia z dzikimi kotami – codzienny obrazek w kontrowersyjnej Świątyni Tygrysów, prowincja Kanchanaburi, Tajlandia, kwiecień 2015 r. Fot. Diego Azubel / EPA / PAP</div>
</div>
</div>
<div class="views-field views-field-body-1" style="text-align:justify;"></div>
<div class="views-row views-row-1 views-row-odd views-row-first views-row-last">
<div class="views-field views-field-body">
<div class="field-content">
<p style="text-align:justify;">Przeglądamy fotografie znajomych z wakacji: Dorota z Maćkiem w Tajlandii, jadą na słoniu. Ania przytula policzek do kolorowej papugi. Synkowie Adama pozują z tygrysiątkiem. Przygoda, nowe doświadczenia, bliskość natury. Pytanie: jakim kosztem?</p>
<p style="text-align:justify;">Czytając na portalach turystycznych, takich jak np. TripAdvisor, zamieszczane przez turystów opinie o wartych odwiedzenia egzotycznych atrakcjach, można dojść do wniosku, że nie ma jak urlop w towarzystwie dzikich zwierząt. Mało kto uświadamia sobie, że tego typu atrakcje wiążą się często z wielkim cierpieniem poszczególnych stworzeń, a także ze szkodą dla całego gatunku. Jak spędzić wakacje, nie narażając przy tym braci mniejszych? Czego unikać na wycieczkach?</p>
<p style="text-align:justify;"><strong>Ciemne liczby</strong></p>
<p style="text-align:justify;">Zespół naukowców z Uniwersytetu Oksfordzkiego, z prestiżowej jednostki Wildlife Conservation Research Unit, pod kierownictwem doktora&#8230; [całość artykułu dostępna na stronie <a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/selfie-z-tygrysem-35040">Tygodnika Powszechnego</a>]</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div class="panel-pane pane-views pane-ltd-warn">
<h2 class="pane-title"></h2>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Disney się myli. Sprawdź, jak bajki naginają prawa biologii</title>
		<link>/2016/10/16/disney-sie-myli-sprawdz-jak-bajki-naginaja-prawa-biologii/</link>
		<pubDate>Sun, 16 Oct 2016 19:00:28 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Disney]]></category>
		<category><![CDATA[Focus]]></category>
		<category><![CDATA[Król lew]]></category>
		<category><![CDATA[Księga Dżungli]]></category>
		<category><![CDATA[Nemo]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1602</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Magazynie Focus Disney nie dla dzieci?GongTo / Shutterstock.com Bohaterami filmu „Gdzie jest Nemo” są dwa błazenki – Marlin i jego synek Nemo. Zgodnie z biologicznym mechanizmem Marlin powinien zmienić płeć na żeńską, a Nemo byłby jego partnerem seksualnym&#8230; Disney nie dla dzieci? Jako zoolog postaram się przybliżyć...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div style="text-align:justify;"></div>
<p style="text-align:justify;"><em>Mój artykuł w <a href="http://www.focus.pl/przyroda/disney-si-myli-sprawd-jak-bajki-naginaj-prawa-biologii-14105">Magazynie Focus</a></em></p>
<p><img class=" alignleft" src="http://www.focus.pl/upload/galleries/19/disney-nie-dla-dzieci-19269_l.jpg" alt="Disney się myli. Sprawdź, jak bajki naginają prawa biologii - galeria" /></div><figcaption class="gal_subtitle">Disney nie dla dzieci?<small>GongTo / Shutterstock.com</small></figcaption></figure>
<div id="gallery-thumbnails" class="bxslider" style="text-align:justify;">
<div></div>
<div></div>
<div><strong>Bohaterami filmu „Gdzie jest Nemo” są dwa błazenki – Marlin i jego synek Nemo. Zgodnie z biologicznym mechanizmem Marlin powinien zmienić płeć na żeńską, a Nemo byłby jego partnerem seksualnym&#8230; Disney nie dla dzieci?</strong></div>
<div> </div>
</div>
<p style="text-align:justify;">Jako zoolog postaram się przybliżyć najbardziej jaskrawe nieścisłości z popularnych filmów Disneya. Ale uwaga, po lekturze tego artykułu „Księga dżungli”, „Król Lew” i „Gdzie jest Nemo” już nigdy nie będą takie same – czytacie na własną odpowiedzialność&#8230;</p>
<p><span id="more-1602"></span></p>
<p style="text-align:justify;"><strong>Księga dżungli</strong><br />
Na pierwszy ogień weźmy „Księgę dżungli”. Pamiętacie zapewne Mowgliego – „ludzkie szczenię” wychowane przez wilki. Najlepszym przyjacielem i nauczycielem chłopca jest kudłaty niedźwiedź Baloo. Na podstawie opisu jego zwyczajów (żywi się owocami, owadami i korzonkami) oraz jego miejsca występowania (akcja „Księgi dżungli” toczy się w Seoni w indyjskim stanie Madhya Pradesh) możemy wywnioskować, ze to niedźwiedź wargacz. Ten gatunek to bardzo zły kandydat na opiekuna małego chłopca. Wargacze, mimo przyjacielskiego  wyglądu, są zaskakująco agresywne. Zachowują  się nieprzewidywalnie i atakują niemal bez powodu.</p>
<p style="text-align:justify;">Podczas trwającego pięć lat badania przeprowadzonego w Madhya Pradesh odnotowano 48 wypadków śmiertelnych spowodowanych przez wargacze. Dla porównania, w całej Ameryce Północnej liczba ofiar śmiertelnych niedźwiedzi grizzly wyniosła ok. 100 w ciągu całego XX wieku. Autorzy indyjskiego badania twierdzą, że między 1989 a 1994 r. wargacze z Madhya Pradesh zaatakowały 735 osób. To ponad dwa razy więcej niż wypadki spowodowane przez lamparty, tygrysy i słonie – razem wzięte! Innymi słowy, złowrogi tygrys Shere Khan przy Baloo to niezbyt groźny kotek.</p>
<p style="text-align:justify;">Za postać Baloo odpowiada autor książkowej „Księgi dżungli”, czyli Rudyard Kipling. Natomiast śpiewający Król Louie z filmu to wymysł Disneya. Jest ogromnym orangutanem, a te małpy pochodzą z Borneo i Sumatry. Król Louie musiałby więc przepłynąć przez ocean jakieś 3 tys. km, a potem przejść jeszcze 1 tys. km po ladzie, aby spotkać się z Mowglim w centrum Indii.</p>
<p style="text-align:justify;"><strong>Król Lew</strong><br />
Jeszcze dalej musiałyby podróżować mrówkojady, które pojawiają się w „Królu Lwie”. Podczas piosenki „Strasznie już być tym królem chcę” stoją na szczycie piramidy śpiewających żyraf. Pomijam już kwestie ustawiania wielopiętrowych konstrukcji ze śpiewających zwierząt, ale mrówkojady trójpalczaste pochodzą z Ameryki Południowej – do Afryki maja spory kawał<br />
drogi. Jak się tam znalazły?</p>
<p style="text-align:justify;">Jednak w „Królu Lwie” mamy poważniejszą nieścisłość. Simę, głównego bohatera filmu, poznajemy jako ciekawskie lwiątko, które wraz ze swoja przyjaciółka lwiczką Nalą ciągle pakuje się w tarapaty. Simba i Nala wychowują się razem i znają się od zawsze. Na wieść o tym, że mają się kiedyś pobrać, Simba reaguje oburzeniem: nie mogę się z nią ożenić, przecież się przyjaźnimy!</p>
<p style="text-align:justify;">Jednak prawdziwy powód, dla którego takie małżeństwo byłoby niewskazane, jest inny. Aby go zrozumieć, przyjrzyjmy się biologii lwów. Samce tego gatunku – nawet szlachetny Mufasa – po objęciu przywództwa nad stadem zabijają młode swojego poprzednika. Dzięki temu samice mogą prędzej wejść w ruję, a samiec alfa ma pewność, ze wszystkie lwiątka są jego potomstwem. W filmie widzimy tylko jednego dominującego samca – Mufase. Jego brat Skaza nie ma własnego haremu. Wszystkie inne dorosłe lwy to samice. Ponieważ Simba i Nala są w jednym wieku, możemy wywnioskować, ze są bratem i siostrą.</p>
<p style="text-align:justify;"><strong>Gdzie jest Nemo?</strong><br />
Jeszcze większe zamieszanie panuje w rodzinie sympatycznych rybek. Na początku filmu „Gdzie jest Nemo?” para błazenków – samiec Marlin i samica Coral – oczekują potomstwa.</p>
<p style="text-align:justify;">Po złożeniu ikry przez mamę tata opiekuje się jajeczkami, tak jak to ma miejsce w naturze. Niestety, zaraz pojawia się zła barakuda i jednym kłapnięciem paszczy pozera jajeczka wraz z Coral. Tatuś zostaje sam, z ostatnim jajeczkiem,  czyli małym Nemo. W tym momencie Disney pomija dość istotną kwestię. Samice błazenków są większe od samców, a rozmnaża się największa, dominująca samica. Jej partnerem zostaje największy samiec, druga co do wielkości ryba w stadzie. Co ciekawe,<br />
u tego gatunku występuje zjawisko zwane hermafrodytyzmem sekwencyjnym. Wszystkie błazenki zaczynają życie jako samczyki, a dopiero później mogą zmienić płeć z męskiej na żeńską.</p>
<p style="text-align:justify;">Jeśli dominująca samica ginie, jej miejsce w stadzie zajmuje druga co do wielkości ryba. Najczęściej jest to samiec, który zmienia płeć i staje się samica – a jej (jego?) partnerem zostaje kolejny rozmiarem błazenek.</p>
<p style="text-align:justify;">I tu zaczyna się seksualna łamigłówka. Po śmierci partnerki Marlin, jako druga co do wielkości ryba, powinien zmienić płeć, czyli zostać nową mamusią Nemo!</p>
<p style="text-align:justify;">Nie koniec na tym: ponieważ w filmie nie widać innych błazenków, Nemo jest kolejną pod względem rozmiaru ryba tego gatunku. A zatem, zgodnie z biologicznym mechanizmem, powinien zostać mężem swego tatusia, który stał się mamusią&#8230;</p>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Medycyna naturalna</title>
		<link>/2016/10/16/medycyna-naturalna/</link>
		<pubDate>Sun, 16 Oct 2016 18:42:45 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[medycyna]]></category>
		<category><![CDATA[słonie]]></category>
		<category><![CDATA[Tygodnik Powszechny]]></category>
		<category><![CDATA[zwierzęta]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1582</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Tygodniku Powszechnym Ciężarne słonice wyszukują drzewa z rodziny ogórecznikowatych i zjadają je, żeby wywołać poród Fot. Martyn Colbeck / GETTY IMAGES Nie chodzą do weterynarza, a mimo to radzą sobie z chorobami i infekcjami. Zwierzęta, podobnie jak ludzie, wykorzystują w celach leczniczych substancje zawarte w roślinach albo...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="views-field views-field-field-summary">
<div class="field-content" style="text-align:justify;"><em>Mój artykuł w <a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/medycyna-naturalna-35936">Tygodniku Powszechnym</a></em></div>
<div class="field-content" style="text-align:justify;"></div>
</div>
<div class="views-field views-field-field-zdjecia" style="text-align:justify;">
<div class="field-content in_thumb"><a class="colorbox init-colorbox-processed cboxElement" title="Medycyna naturalna" href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/files/styles/660x420/public/1641-wp-bagniewska.jpg?itok=vIuSFDsy"><img title="" src="https://www.tygodnikpowszechny.pl/files/styles/660x420/public/1641-wp-bagniewska.jpg?itok=vIuSFDsy" alt="" width="660" height="420" /></a></div>
</div>
<div class="views-field views-field-field-zdjecia-2" style="text-align:justify;">
<div class="field-content in_thumb">Ciężarne słonice wyszukują drzewa z rodziny ogórecznikowatych i zjadają je, żeby wywołać poród Fot. Martyn Colbeck / GETTY IMAGES</div>
<div class="field-content in_thumb"></div>
</div>
<div class="views-field views-field-body-1" style="text-align:justify;">
<div class="field-content initial_char initial_C"><strong>Nie chodzą do weterynarza, a mimo to radzą sobie z chorobami i infekcjami. Zwierzęta, podobnie jak ludzie, wykorzystują w celach leczniczych substancje zawarte w roślinach albo produkowane przez inne zwierzęta.</strong></div>
<div class="field-content initial_char initial_C"></div>
</div>
<div class="views-field views-field-body">
<div class="field-content">
<p style="text-align:justify;">Choć w projektowaniu syntetycznych lekarstw poczyniliśmy olbrzymie postępy, większość współczesnych medykamentów nadal pochodzi z otaczającej nas przyrody – z roślin, zwierząt i mikrobów. Morfinę produkujemy z maków lekarskich, aspirynę zawdzięczamy wierzbie białej, a barwinek różowy leczy malarię i cukrzycę. Aby wywołać poród, kenijskie kobiety przyrządzają herbatę z liści i kory pewnego drzewa z rodziny ogórecznikowatych. Co ciekawe, to samo drzewo wykorzystywane jest w podobnych celach przez&#8230; słonice.</p>
</div>
</div>
<p><span id="more-1582"></span></p>
<p style="text-align:justify;">Ekolożka Holly Dublin z World Wildlife Fund zaobserwowała, że ciężarne słonice celowo wyszukują drzewa tego gatunku – pokonując przy tym do 30 km – pożerają je w całości, a kilka dni później rodzą młode. Okazuje się, że zawarte w tych drzewach substancje chemiczne powodują skurcze macicy.</p>
<p style="text-align:justify;">Pod koniec lat 70. ubiegłego wieku naukowcy zaczęli zgłębiać temat spożywania przez zwierzęta różnych substancji w celach leczniczych. Wtedy to Daniel Janzen z Uniwersytetu w Pensylwanii zasugerował, że gerezy abisyńskie i gerezy rude, małpy z rodziny koczkodanowatych, zjadają niektóre gatunki roślin, aby pozbyć się pierwotniaków. Kilka lat później współpracujący ze słynną Jane Goodall doktor Richard Wrangham z Uniwersytetu Harvarda zaobserwował dziwne zachowanie szympansów z Parku Narodowego Kibale w Ugandzie. Co jakiś czas szympansy wyruszały na poszukiwania roślin z rodzaju <em>Aspilia</em> (spokrewnionych ze słonecznikami), mimo że nie stanowią one ich normalnego pożywienia, a dookoła było pod dostatkiem smaczniejszych i bardziej odżywczych pędów. W dodatku małpy zjadały roślinę w bardzo specyficzny sposób – zbierały liście ostrożnie i po jednym, powoli zwijały w ustach i połykały je w całości, bez gryzienia. Wrangham przeanalizował odchody szympansów i odkrył, że liście przechodzą przez ich układ pokarmowy niestrawione. Jednak po jakimś czasie, podczas badań z innym zoologiem, Michaelem Huffmanem, zaobserwował też, że szympansy szukające Aspilii cierpią z powodu pasożytów, a po spożyciu liści wydalają je, oczyszczając organizm –<em>Aspilia</em> zawiera składnik aktywny, tiarubrynę-A, działającą przeciwpasożytniczo. W podobny sposób szympansy z tanzańskich gór Mahale wykorzystują inny gatunek – gorzki krzew <em>Vernonia amygdalina</em>. Jego miąższ również ma właściwości przeciwpasożytnicze i choć musi szympansom bardzo nie smakować, pozwala im się pozbyć kłopotów żołądkowych (zresztą tak samo jak ludziom).</p>
<p style="text-align:justify;">To właśnie po obserwacjach szympansów Wrangham, wraz z biochemikiem Eloyem Rodriguezem, ukuł pojęcie „zoofarmakognozja” (z greckiego <em>zoo</em> – zwierzę, <em>farma</em> – lek i <em>gnosis</em> – wiedza), określające spożywanie przez zwierzęta roślin i innych substancji w celach leczniczych. Z kolei Huffman wypracował czteroetapowy system pozwalający określić, czy dana roślina zjadana jest jako lek, czy też dla zaspokojenia głodu: analizuje się m.in. to, czy roślina ma minimalną lub zerową wartość odżywczą, czy zjadają ją wszystkie osobniki w stadzie, czy tylko niektóre, bądź czy spożywana jest wyłącznie w okresach zwiększonego zagrożenia pasożytami.</p>
<p style="text-align:justify;"><strong>Lepiej zapobiegać</strong></p>
<p style="text-align:justify;">Nie tylko zwierzęta o zaawansowanej inteligencji i skomplikowanej strukturze społecznej podejmują leczenie. Do zwierzęcych farmaceutów zaliczyć można nawet ćmy, muszki owocówki czy mrówki. Zdaniem Jaapa de Roode, Thierry’ego Lefèvre’a i Marka Huntera wiele gatunków podejmuje samoleczenie nie dlatego, że się tego nauczyły, lecz dlatego, że mają ku temu wrodzony instynkt. W swoim artykule opublikowanym na łamach „Science” podają oni przykłady bezkręgowców, które w sprytny sposób stosują medykamenty zarówno terapeutycznie, jak i profilaktycznie.</p>
<p style="text-align:justify;">Częstym utrapieniem wielu owadów są pasożytnicze muchówki, insekty rozmnażające się w dość przerażający sposób. Składają one jaja bezpośrednio w ciele żyjących gąsienic – a młode, wykluwając się, zjadają swojego gospodarza od środka. Nic dziwnego, że gąsienice ćmy z gatunku <em>Grammia incorrupta</em> bronią się przed napadem, jak tylko mogą. Np. celowo wybierają dietę z roślin zawierających alkaloidy pirolizydynowe, które wzmagają ich odporność na ataki muchówek.</p>
<p style="text-align:justify;">Inaczej przed muchówkami bronią się muszki owocówki. Chcąc zapewnić swojemu potomstwu jak najlepszy start życiowy, składają jaja wprost w pokarmach, którymi będą się odżywiać ich przyszłe larwy. Jeśli wyczują w pobliżu obecność pasożytniczych muchówek, wybierają pokarmy o wysokiej zawartości&#8230; alkoholu, a konkretnie etanolu. Etanol nie szkodzi muszkom, które wyewoluowały, żywiąc się fermentującymi owocami, natomiast zmniejsza ryzyko infekcji pasożytów wśród kolejnego pokolenia muszek. To działanie Hunter nazwał „profilaktyką międzypokoleniową”.</p>
<p style="text-align:justify;">Z kolei zaatakowany pasożytami motyl monarcha, <em>Danaus plexippus</em>, dba o swoje młode składając jaja na toksycznych roślinach. Rośliny te, np. trojeść, zawierają substancje o właściwościach przeciwpasożytniczych, dzięki czemu zmniejszają stopień zakażenia złożonych jaj. Takie zabiegi nazywane są „międzypokoleniowymi działaniami terapeutycznymi”.</p>
<p style="text-align:justify;">Jeszcze inaczej przed pasożytami zabezpieczają się ptaki. Szpaki są bardzo wybredne, jeśli chodzi o materiały do wyściełania gniazda. Wybierają rośliny takie jak marchew zwyczajna bądź przymiotno (roślinę z rodziny astrowatych), a omijają powszechnie dostępny czosnaczek pospolity. Dlaczego? Biolodzy Larry Clark i Russell Mason odkryli, że marchew i przymiotno przeszkadzają w rozwoju roztoczom żywiącym się ptasią krwią. Młode szpaki, rozwijające się w gniazdach z marchwi, były mniej narażone na ataki roztoczy i rzadziej występowała u nich anemia.</p>
<p style="text-align:justify;">Podobne działanie mają liście melii indyjskiej, tropikalnego drzewa, które służy za wyściółkę gniazd azjatyckich wróbli. Kiedy jednak ptaki narażone są na epidemię malarii, zmieniają wyściółkę z melii na brezylkę nadobną, ozdobny krzew o liściach bogatych w przeciwmalaryczną chininę.</p>
<p style="text-align:justify;">Niekonwencjonalną metodą wykurzania roztoczy posługują się europejskie wróble i zięby, które do gniazda dodają&#8230; niedopałki papierosów. Nikotyna zawarta w tych nietypowych kadzidłach pomaga im tępić pasożyty.</p>
<p style="text-align:justify;"><strong>Kąpiele w mrowisku</strong></p>
<p style="text-align:justify;">Tymczasem sójki, aby pozbyć się wszy z piór, pobierają kąpiele w mrowiskach. Ptaki tarzają się w nich bardzo starannie i dogłębnie, tak by mrówki weszły między ich pióra – lub chwytają owady wprost do dzioba i wycierają sobie nimi pióra od nasady po końcówkę. Zaskoczone mrówki zaczynają w obronie własnej pryskać kwasem mrówkowym, który zabija ucztujące na ptakach wszy (same opary kwasu są dla wszy zabójcze). Oprócz sójek proceder ten uprawia ponad 200 gatunków ptaków śpiewających!</p>
<p style="text-align:justify;">Kąpiele mrowiskowe stosują też inne gatunki – wiewiórki, koty i małpy. Lemurie czarne, małpiatki z Madagaskaru, wcierają w skórę toksyczne wydzieliny wijów, zawierające związki zwane benzochinonami, które działają odstraszająco na owady.</p>
<p style="text-align:justify;">A co w sytuacji, gdy zwierzę dostanie niestrawności? Okazuje się, że wiele gatunków radzi z nią sobie w podobny sposób – poprzez jedzenie ziemi. Ary żółtoskrzydłe i oliwkowe łykają glebę o wysokiej zawartości kaolinitu, miki i smektytu – te minerały uwalniają pierwiastki takie jak wapń i sód, a przy okazji pochłaniają nadmiar kwasu taninowego i chininy z roślin stanowiących papuzią dietę. Szympansy, tapiry, słonie, rezusy i goryle także zjadają glinę – jej struktura działa przeciwbiegunkowo, neutralizuje kwasy żołądkowe i reguluje pH jelita, pochłania niepożądane substancje, a poza tym może również działać przeciwpasożytniczo. Jedzenie ziemi, tzw. geofagia, występuje także u ludzi.</p>
<p style="text-align:justify;">Substancje pochodzenia roślinnego i zwierzęcego to nadal główne źródło lekarstw dla ok. 80 proc. ludzi na świecie. Zadziwiające, że o tych naturalnych aptekach w XXI w. zwierzęta ciągle zdają się wiedzieć więcej od nas. ©</p>
<p style="text-align:justify;"><em>JOANNA BAGNIEWSKA jest zoolożką, obroniła doktorat z ekologii behawioralnej na Uniwersytecie Oksfordzkim. Obecnie wykłada na University of Reading w Wielkiej Brytanii. W 2014 r. zwyciężyła w konkursie FameLab.</em></p>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>RPA. Tam, gdzie turkawka woła: &#8220;Drink laaager!&#8221;</title>
		<link>/2016/08/26/rpa-tam-gdzie-turkawka-wola-drink-laaager/</link>
		<pubDate>Fri, 26 Aug 2016 15:27:33 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[O mojej pracy]]></category>
		<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Afryka]]></category>
		<category><![CDATA[Gazeta Wyborcza]]></category>
		<category><![CDATA[nauka]]></category>
		<category><![CDATA[RPA]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1561</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Magazynie Świątecznym Gazety Wyborczej Fot. Christof Schoeman/Rex Features/east news Skojarzenia z RPA? Napady zbrojne, gwałty, AIDS, apartheid&#8230; Albo bezpieczne zaszycie się w buszu i oszałamiająca przyroda. Osiem lat temu na równinach Free State i Northern Cape, w okolicach Kimberley, prowadziłam badania do pracy magisterskiej. Niedawno wróciłam do RPA...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div id="gazeta_article_author"><em>Mój artykuł w <a href="http://wyborcza.pl/magazyn/1,124059,20539951,rpa-tam-gdzie-turkawka-wola-drink-laaager.html">Magazynie Świątecznym Gazety Wyborczej</a></em></div>
<div id="gazeta_article_date"></div>
<div id="gazeta_article_image">
<div>
<p><img title="" src="http://bi.gazeta.pl/im/3b/96/13/z20539963Q.jpg" alt="" border="0" /></p>
<p class="desc"><em>Fot. Christof Schoeman/Rex Features/east news</em></p>
</div>
</div>
<div></div>
<div id="gazeta_article_lead" style="text-align:justify;"><strong>Skojarzenia z RPA? Napady zbrojne, gwałty, AIDS, apartheid&#8230; Albo bezpieczne zaszycie się w buszu i oszałamiająca przyroda.</strong></div>
<div style="text-align:justify;"></div>
<div id="gazeta_article_body">
<div id="article">
<div id="article_body">
<div id="mcBan_2" class="mcBan is-initialized" style="text-align:justify;">
<section id="p_lock" class="v12">
<header id="p_lock_header"><span id="p_lock_head_msg"></span>Osiem lat temu na równinach Free State i Northern Cape, w okolicach Kimberley, prowadziłam badania do pracy magisterskiej. Niedawno wróciłam do RPA z brytyjskimi studentami z University of Reading. Tym razem na północny kraniec Gór Smoczych, czyli Drakensberg.</header>
</section>
</div>
</div>
</div>
</div>
<p><span id="more-1561"></span><br />
Powitała nas Tara Pirie, doktorantka University of Reading. Angielka, mieszka w RPA od piętnastu lat; jest jedną z najlepiej wykwalifikowanych przewodniczek w kraju &#8211; co nie jest łatwe, gdy się jest kobietą, cudzoziemką, pracującą wśród maczystowskich Afrykanerów.Kwatera Tary &#8211; a przez dwa tygodnie i nasza &#8211; to obozowisko w buszu. Jedziemy tam samochodami terenowymi przez szczątkowe drogi górskiego rezerwatu Thaba Tholo, czyli Góry Kudu &#8211; czterdzieści minut od głównej bramy.</p>
<p>Po drugiej stronie rezerwatu, godzinę drogi od naszego obozowiska, w którym zwykle mieszkają wolontariusze i naukowcy, jest też Black Leopard Camp, luksusowe obozowisko dla turystów. Mają tam namioty &#8220;rodzinne&#8221;, z pełnym umeblowaniem, łazienkami i gorącą wodą. U nas warunki polowe &#8211; w namiotach ledwo mieszczą się rozkładane prycze i brezentowa szafeczka. Toaleta z widokiem &#8211; ma tylko trzy ściany, czwarta otwarta jest na busz. Tara ostrzega, żeby wchodząc, sprawdzać, czy w środku nie ma węży. Ciepły prysznic? Będzie, jeśli rozpalimy ogień i zagrzejemy wodę. Czasem podgląda nas ciekawska antylopa niala. Prądu z baterii słonecznych starcza tylko na kilka wieczornych godzin. To zresztą norma &#8211; na brak prądu cierpi cała RPA. Zamiast kuchni palenisko otoczone glinianymi ławami. Gotujemy potrawy jednogarnkowe na ogniu. Internetu brak, z zasięgiem też kiepsko, trzeba iść w góry. W razie wypadku musielibyśmy połączyć się przez radionadajnik z którymś z domów spoza rezerwatu, żeby zadzwonili po pogotowie. Wieczorami chodzimy tylko po ścieżce wysypanej dla bezpieczeństwa jasnym żwirem &#8211; łatwiej na tym tle zauważyć odcinającego się ciemno węża. W RPA właśnie przedwiośnie, w nocy temperatura spada do pięciu stopni &#8211; niby za zimno na węże i bezkręgowce, ale gdy tylko się ociepla, wychodzą. Raz, gdy siedziałam ze studentami wokół paleniska, jedna z dziewczyn zbladła i wyjąkała: &#8220;Nie ruszaj się, tu jest wąż!&#8221;. Faktycznie, między moimi stopami pełzał sobie półmetrowy <i>Crotaphopeltis hotamboeia</i>, po afrykanersku Rooilipslang, czyli wąż czerwonousty. Na szczęście niegroźny &#8211; ale w obozowisku mieszkają też czarne mamby i kobry plujące.</p>
<p>Uczymy się rozpoznawać dźwięki buszu. Szczekanie. Pies? Nie, kudu. Jeśli brzmi, jakby udawał je człowiek (ba-hu), to pawian. Małpiatka galago wrzeszczy jak zarzynane niemowlę. Ryk lamparta kojarzy się z piłowaniem drewna. Turkawka według Afrykanerów woła: &#8220;Work haaarder!&#8221; (&#8220;Pracuj cięęężej&#8221;) &#8211; w tygodniu, i &#8220;Drink laaager!&#8221; (&#8220;Pij piiiwo&#8221;) &#8211; w weekend.</p>
<p>Naszej ostatniej nocy obozowisko odwiedził lampart. Tara na ogół słyszy lamparty z oddali, jednak teraz rozlegały się wrzaski oszalałych ze strachu pawianów &#8211; niezawodny znak, że drapieżnik jest w pobliżu. A ja, jak na prawdziwego śpiocha przystało, nawet się nie obudziłam.</p>
<p>W obozie mieszka piesek Tary, terier przybłęda o imieniu, nomen omen, Tucker (ang. wałówka). Psy stanowią łakomy kąsek dla lampartów, w krajach takich jak Indie są nawet częścią ich pożywienia. Kiedyś koleżanka Tary Becky nocowała w obozowisku sama, tylko z Tuckerem. Nagle usłyszała, że zbliża się lampart. Przerażony piesek poczuł, że to ogromne zwierzę przyszło po niego, i wskoczył Becky na głowę! Tymczasem lampart krążył wokół namiotu, zbliżył się do wejścia i zaczął przy nim majstrować. Becky pomyślała desperacko: &#8220;Jeśli wlezie do środka, rzucę w niego psem!&#8221;. Na szczęście lamparta spłoszył dźwięk rozrywanych rzepów przy wejściu do namiotu, poszedł sobie.</p>
<p>A co zrobić, jeśli się spotka drapieżnika? Spytaliśmy o to Alana Watsona, barczystego i jowialnego Afrykanera, właściciela rezerwatu Thaba Tholo. Alan mówi do &#8211; równie barczystego i jowialnego &#8211; kolegi: &#8220;Luan, pokaż studentom, jak się zachować w sytuacji sam na sam z lampartem!&#8221;. Luan wstaje i objaśnia: &#8220;Wyobraźcie sobie, że przede mną jest lampart. Nie można się po prostu cofnąć, tylko najpierw krok w bok, a dopiero potem w tył. Później znowu w bok i w tył&#8221;. Alan wybucha śmiechem: &#8220;Wiecie, to wam dużo nie pomoże, ale przynajmniej nie wdepniecie we własne gówno!&#8221;. Luan przeprasza: &#8220;To nasze afrykanerskie poczucie humoru&#8221;.</p>
<p>Odkładając żarty na bok, gdy spotka się drapieżne zwierzę, nie wolno uciekać. Tara i Alan powtarzają wielokrotnie &#8211; w buszu, jeśli uciekasz, jesteś jedzeniem. Trzeba wydać się dużym i niebezpiecznym, krzyknąć, sięgnąć po kij, tupnąć nogą, postraszyć. Tego drapieżnik ze strony ofiary się nie spodziewa &#8211; i nie opłaca mu się atakować agresywnego stworzenia. O tych radach zapomniały moje dwie studentki, które natknęły się nocą na hienę. Uciekły z piskiem, ale na szczęście hiena miała lepsze rzeczy do roboty niż gonienie angielskich dziewczyn.</p>
<p>Po Thaba Tholo można chodzić piechotą &#8211; oprócz lampartów, które nie tak łatwo spotkać, nie ma tu zwierząt z wielkiej piątki Afryki (Big Five). Wielka piątka to pięć gatunków, które najtrudniej upolować &#8220;z podchodu&#8221;, czyli pieszo &#8211; termin ten wprowadzili myśliwi z czasów kolonialnych polujący na grubego zwierza. Gatunki wybrano nie na podstawie rozmiaru, ale według tego, ilu myśliwych zginęło, polując na nie. Oprócz lamparta do wielkiej piątki należą lew, bawół afrykański, słoń i nosorożec (najpierw zaliczał się do niej tylko nosorożec czarny, obecnie również i biały). O mały włos do tej listy zostałby dodany również buszbok &#8211; niewielka, niespełna metrowej wysokości antylopa. Postrzelony buszbok udaje martwego, a kiedy myśliwy nachyli się nad nim, przebija go rogami.</p>
<p>W parkach narodowych z wielką piątką, takich jak sławny Kruger, można wysiadać z samochodów tylko w wyznaczonych miejscach &#8211; w zamkniętych obozowiskach i w niektórych punktach widokowych. Gdy wysiedliśmy w punkcie widokowym, jeden ze studentów nie domknął okna w samochodzie. Wystarczyła sekunda, aby do samochodu wskoczyła małpka &#8211; koczkodan tumbili &#8211; i złapała torbę czekoladek. Potem siedziała pod krzakiem, zjadając łup z triumfalną miną. Głupio wyszło &#8211; nie chcieliśmy ani śmiecić (papierek po małpie został w niedostępnych dla nas krzakach), ani karmić zwierząt (tyle czekolady raczej nie mogło jej wyjść na dobre), ale atak nastąpił zbyt szybko.</p>
<p class="txt_upl">Rozmawiałam z Chenay Simms, pracującą w sekcji naukowej Kruger &#8211; mieszka w środku parku, na obrzeżu jednego ze strzeżonych obozowisk. Spytałam ją o wielkie koty. Chenay tropy lamparta widzi co tydzień, jeśli jest sucho &#8211; w sezonie deszczowym może raz na miesiąc. A lwy? &#8220;Nie, do mnie nie przychodzą, bywają na tamtej ulicy &#8211; pokazuje ręką Chenay. &#8211; Za to hiena pojawia się co wieczór&#8221;. Czy duże drapieżniki stwarzają problemy? &#8220;Eee, nie. Kłopotliwe są słonie i pawiany. Nie można zostawić niczego na wierzchu, jedzenie znika natychmiast&#8221;. W Cape Town pawiany włamują się do samochodów. W dodatku opanowały nową strategię w okradaniu piknikowiczów &#8211; zamiast łapać żywność, atakują najmniejszego członka stada, czyli dziecko. Rodzina rzuca się na pomoc, zostawiając jedzenie, więc małpy uciekają z kanapkami. W obozach w Kruger są ostrzeżenia, żeby nie zostawiać jedzenia na widoku w chatkach &#8211; małpy niszczą moskitiery, żeby się do niego dostać.</p>
<p>Zwierzęta poznają zapach, dźwięk głosu, motoru, kształt samochodu, wygląd człowieka. Jeden z przewodników z obozu Tary, bezmyślny głupek, zachowywał się skandalicznie. Podjeżdżał wprost do zwierząt, nie dawał im spokoju, płoszył je. Zwierzęta nienawidziły jego samochodu. Kiedyś, gdy Tara musiała pożyczyć od niego pojazd, o mało nie została zabita przez samicę nosorożca. Zwierzę ruszyło w stronę wrogiego samochodu &#8211; a była to bezdrzwiowa terenówka &#8211; i stanęło tuż przy Tarze. Pomyślała: &#8220;No tak, to moja ostatnia godzina, jeden ruch głowy i przebije mnie na wylot rogiem&#8221;. Ale nosorożec obejrzał ją dokładnie, posłuchał jej głosu, wyczuł zapach, uspokoił się i odszedł. Poznał Tarę.</p>
<p>Ze zwierzętami można się dogadać. W zielonej dżungli bywa bezpieczniej niż w miejskiej. A busz da się oswoić &#8211; wystarczy go poznać i zrozumieć.</p>
<p><b><i>*Joanna Bagniewska</i></b><i> &#8211; zoolożka, wykłada na University of Reading w Wielkiej Brytanii.</i></p>
<p><!--more--></p>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Kot – niebezpieczny drapieżca</title>
		<link>/2016/02/29/kot-niebezpieczny-drapiezca/</link>
		<pubDate>Mon, 29 Feb 2016 16:07:59 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Radio]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1360</guid>
		<description><![CDATA[Rozmowa z Dorotą Truszczak w audycji Czas na Naukę w Polskim Radiu 24  mat. ilustracyjneFoto: flickr/capturetheuncapturable Koty to nie tylko przytulne zwierzaki domowe, lecz także niebezpieczni drapieżcy. Jak mówiła w audycji Czas na Naukę w Polskim Radiu 24 dr Joanna Bagniewska, zoolożka, wykładowczyni University of Reading w Wielkiej Brytanii, ich zwiększająca...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="row row01">
<div class="col-md-12 full">
<div class="imageOnLayer" style="text-align:justify;"><em><strong><a href="http://www.polskieradio.pl/130/4430/Artykul/1586089,Kot-%E2%80%93-niebezpieczny-drapiezca">Rozmowa z Dorotą Truszczak w audycji Czas na Naukę w Polskim Radiu 24</a> </strong></em></div>
<div class="imageOnLayer" style="text-align:justify;"><img id="imgColumnMain" class="fullpage NoRightBtn" src="http://static.prsa.pl/images/fb775045-aa81-4261-b05f-466ef1b23e19.jpg" alt="mat. ilustracyjne" /></div>
<div class="imgdesc" style="text-align:justify;"><span class="imgLead">mat. ilustracyjne</span><span class="imgAuthor">Foto: flickr/capturetheuncapturable</span></div>
</div>
</div>
<div class="row row02">
<div class="col-md-8 twothirds art-body">
<article>
<div class="wrap-article">
<div class="desc" style="text-align:justify;"></div>
<div class="desc" style="text-align:justify;"><span id="ctl00_ctl00_ctl00_ContentPlaceHolder1_ContentPlaceHolder1_Section01_ctl01_lblLead">Koty to nie tylko przytulne zwierzaki domowe, lecz także niebezpieczni drapieżcy. Jak mówiła w audycji Czas na Naukę w Polskim Radiu 24 dr Joanna Bagniewska, zoolożka, wykładowczyni University of Reading w Wielkiej Brytanii, ich zwiększająca się populacja może zagrozić przetrwaniu wielu gatunków ptaków.  </span></div>
<div class="audio atarticle" style="text-align:justify;">
<header><span class="box-title"><a href="http://www.polskieradio.pl/130/4430/Artykul/1586089,Kot-%E2%80%93-niebezpieczny-drapiezca">POSŁUCHAJ</a></span></header>
<div class="positioner"><span class="time"> </span></div>
</div>
<div class="content">
<p style="text-align:justify;">Koty to drapieżniki oportunistyczne – polują, gdy tylko pojawi się okazja. I co interesujące, nie zabijają wyłącznie z głodu. Dlatego stanowią zagrożenie dla wielu gatunków zwierząt.</p>
<p style="text-align:justify;">– Musimy zapytać, czy bardziej zależy nam na życiu kota czy zagrożonym gatunku. Wytępione przez koty są już gatunki zwierząt pochodzących z wysp. Jeśli zależy nam na przetrwaniu różnorodności ptaków, musimy starać się ograniczać polowania kotów – mówił gość Polskiego Radia 24.</p>
<p style="text-align:justify;">Więcej w całej rozmowie.</p>
<p>Audycję prowadziła <strong>Dorota Truszczak</strong>.</p>
</div>
</div>
<div class="comments"></div>
</article>
</div>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>O idealnym miejscu dla faceta i miłości motyli. Rozmowy przyjemne i pożyteczne</title>
		<link>/2016/02/27/o-idealnym-miejscu-dla-faceta-i-milosci-motyli-rozmowy-przyjemne-i-pozyteczne/</link>
		<pubDate>Sat, 27 Feb 2016 00:41:13 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[O popularyzacji nauki]]></category>
		<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Białystok]]></category>
		<category><![CDATA[koty]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1376</guid>
		<description><![CDATA[Artykuł Mateusza Nowowiejskiego w Gazecie Wyborczej Kampus. Uniwersytet w Białymstoku (AGNIESZKA SADOWSKA) Kreatywne Rozmowy O Nauce okazały się sukcesem. Prelegenci, prócz przekazania dużej dawki wiedzy, potrafili również wprawić widzów w dobry humor. KRON ma szanse na stałe zagościć w ofercie uniwersytetu. Liczba widzów, która przybyła do Uniwersyteckiego Centrum Kultury w...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div id="gazeta_article_author"><em>Artykuł Mateusza Nowowiejskiego w <a href="http://bialystok.wyborcza.pl/bialystok/1,35241,19650187,o-idealnym-miejscu-dla-faceta-i-milosci-motyli-rozmowy-przyjemne.html">Gazecie Wyborczej</a></em></div>
<div id="gazeta_article_date">
<p><img title="Kampus. Uniwersytet w Białymstoku" src="http://bi.gazeta.pl/im/75/47/11/z18118261Q,Kampus--Uniwersytet-w-Bialymstoku.jpg" alt="Kampus. Uniwersytet w Białymstoku" border="0" /></p>
<p class="desc">Kampus. Uniwersytet w Białymstoku (AGNIESZKA SADOWSKA)</p>
<p class="desc">
</div>
<div id="gazeta_article_image"></div>
<div id="gazeta_article_lead" style="text-align:justify;"><strong>Kreatywne Rozmowy O Nauce okazały się sukcesem. Prelegenci, prócz przekazania dużej dawki wiedzy, potrafili również wprawić widzów w dobry humor. KRON ma szanse na stałe zagościć w ofercie uniwersytetu.</strong></div>
<div id="gazeta_article_body">
<div id="article">
<div id="article_body">
<div id="mcBan_2" class="mcBan is-initialized" style="text-align:justify;">
<section id="p_lock" class="v12">
<header></header>
<header id="p_lock_header"><span id="p_lock_head_msg"></span>Liczba widzów, która przybyła do Uniwersyteckiego Centrum Kultury w czwartkowy wieczór, była niemała. Wśród gości, prócz władz Uniwersytetu, byli także przedstawiciele organów samorządowych &#8211; marszałek województwa podlaskiego Jerzy Leszczyński oraz Tomasz Madras z podlaskiego urzędu wojewódzkiego. Ci, którzy zdecydowali się na przyjście, na pewno nie żałowali swojej decyzji, ponieważ KRON okazał się wart poświęcenia mu czasu.</header>
<header></header>
<header>&#8211; Jest to świetna okazja, żeby spotkać się tu nie służbowo, ale jako społeczność akademicka złożona z pracowników, naukowców, studentów Uniwersytetu, ale także gości z całego miasta &#8211; mówiła podczas rozpoczęcia prof. Beata Godlewska-Żyłkiewicz, prorektor UwB.<br />
<span id="more-1376"></span><span class="txt_srodtytul"><b>Dla każdego coś ciekawego</b></span></p>
<p>Wykłady miały różną tematykę, chociaż każdy był utrzymany w klimacie przedmiotów ścisłych. Pierwszy, przeprowadzony przed dr Joannę Bagniewską, dotyczył kotów, a konkretnie tego, że zwierzęta te mogą zaburzyć równowagę ekologiczną w świecie. Konkretnie stanie się to przez to, że koty, które są drapieżnikami, dodatkowo wspieranymi przez człowieka, mają dużą przewagę nad zwierzętami, na które polują &#8211; ptakami, małymi gryzoniami. Pani doktor tę tezę potwierdziła danymi. Trudno to sobie wyobrazić, ale w ubiegłym roku koty w samej Wielkiej Brytanii zabiły 220 mln zwierząt, a przeciętny amerykański kot zjada rocznie ponad dwa razy więcej mięsa niż człowiek. Wniosek płynący z wykładu był jasny: kochajmy koty, ale ich pilnujmy.</p>
<p>Miłość pojawiła się nie jedyny raz tego wieczora, ponieważ pani dr Agnieszka Wilczewska z Wydziału Chemii UwB opowiadała, jakie związki chemiczne działają na nas kiedy się zakochujemy. Okazuje się, że są to związki bardzo zbliżone do amfetaminy. Dlatego też odczuwamy zmniejszone zapotrzebowanie na jedzenie czy sen. Pani doktor zwróciła również uwagę, że miłość jest zarejestrowana jako jednostka chorobowa.</p>
<p>&#8211; Nie chcę jednak całkowicie odzierać miłości z magii. To piękne uczucie, więc powinniśmy je pielęgnować &#8211; mówiła podczas wykładu.</p>
<p>Temat miłości fizycznej &#8211; tylko że motyli &#8211; poruszył natomiast dr Marcin Sielezniew. Podczas jego wystąpienia można było usłyszeć salwy śmiechu, ponieważ pan doktor, prócz ciekawych informacji zaprezentował również umiejętności aktorskie oraz duże poczucie humoru.</p>
<p>Poza tym słuchacze mogli się dowiedzieć bardzo ciekawych rzeczy związanych z lotami kosmicznymi, o których opowiadał dr hab. Marek Nikołajuk z Wydziału Fizyki UwB. Natomiast dr Jerzy Mnich opowiedział o swojej pasji czyli łodziach proa. Łodziach wielokadłubowych, dzięki którym tubylcom udało się skolonizować wyspy Pacyfiku.</p>
<p><span class="txt_srodtytul"><b>Miasto ekologiczne</b></span></p>
<p>Ostatni wykład odnosił się bezpośrednio do naszego regionu. Profesor Mirosław Ratkiewicz w swoim wystąpieniu przedstawił informację o tym, że województwo podlaskie jest jedynym, w którym poziom zanieczyszczenia powietrza jest w normie. W samym Białymstoku jest z tym gorzej, ale dzięki takim inicjatywom jak BiKeRy i ciągłemu rozwojowi białostockich ośrodków naukowych Białystok może stać się miastem ekologicznym. Profesor odniósł się także ostatnich wyników Barometru Europejskiego, w którym Białystok wypada najlepiej pośród polskich miast.</p>
<p>&#8211; Pewna gazeta dla mężczyzn wybrała Białystok 9 lat temu idealnym miejscem dla faceta. Unia Europejska potrzebowała więcej czasu na potwierdzenie tego stanu &#8211; żartował Mirosław Ratkiewicz.</p>
<p>Po części wykładowej, prelegenci zostali i cierpliwie odpowiadali na pytania zgromadzonych, którzy chcieli dowiedzieć się więcej o tematach przez nich przedstawionych.</p>
<p>&#8211; Bardzo mi się podobało &#8211; mówiła po zakończeniu wydarzenia Marta. &#8211; Wykłady były bardzo ciekawe i poprowadzone w zabawny sposób. Fajnie by było, gdyby doszło do kolejnych takich spotkań.</p>
<p>Także sami organizatorzy, studenci i doktoranci Uniwersytetu w Białymstoku, byli zadowoleni z tego, jak wypadła pierwsza edycja wydarzenia, ale nie zamierzają spocząć na laurach.</p>
<p>&#8211; Wyszło, tak jak się spodziewaliśmy, chociaż liczyliśmy, że przy dużej promocji zainteresowanie będzie jeszcze większe &#8211; mówi Mariana Kozłowska, organizatorka KRON. &#8211; Prelegenci wypadli świetnie. Nie wszystkich wcześniej widzieliśmy, ale naszym zdaniem bardzo dobrze sobie poradzili. Planujemy organizować KRON mniej więcej co dwa miesiące, każdy o innej tematyce. Najbliższe spotkanie zaplanowaliśmy pod koniec kwietnia. Tym razem chcemy jednak, żeby część wykładowa była krótsza, a więcej było rozmowy i możliwości zadawania pytań.</p>
<p>Pierwsze spotkanie będzie można niedługo zobaczyć w internecie, ponieważ było ono nagrywane.</p>
</header>
</section>
</div>
</div>
</div>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Dlaczego naukowcy grzebią w kupach?</title>
		<link>/2015/08/30/dlaczego-naukowcy-grzebia-w-kupach/</link>
		<pubDate>Sun, 30 Aug 2015 19:34:09 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[ekologia]]></category>
		<category><![CDATA[Focus]]></category>
		<category><![CDATA[hormony]]></category>
		<category><![CDATA[ssaki]]></category>
		<category><![CDATA[zwierzęta]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1321</guid>
		<description><![CDATA[Mój tekst w magazynie Focus, tu w wersji pdf. Badając kupę niedźwiedzia brunatnego możemy poznać nie tylko jego dietę, ale i stan zdrowia. Wystarczy sprawdzić, czy w fekaliach są pasożyty lub ich jaja, zrobić analizę bakteryjną albo zmierzyć poziom hormonów. BEW Uczeni kochają kupy. Tyle w nich ciekawych informacji! Zoolog...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="author">
<div class="author_desc">
<p style="text-align:justify;"><em>Mój tekst w magazynie <a href="http://www.focus.pl/przyroda/dlaczego-naukowcy-grzebia-w-kupach-12888">Focus</a>, tu w <a href="https://jbagniewska.files.wordpress.com/2015/08/f08przyr-kupy.pdf">wersji pdf</a>.</em></p>
<div id="___plusone_0" style="text-align:justify;"><img src="http://www.focus.pl/upload/galleries/16/badajac-kupe-niedzwiedzia-brunatnego-16857_l.jpg" alt="Dlaczego naukowcy grzebią w kupach?" /><em>Badając kupę niedźwiedzia brunatnego możemy poznać nie tylko jego dietę, ale i stan zdrowia. Wystarczy sprawdzić, czy w fekaliach są pasożyty lub ich jaja, zrobić analizę bakteryjną albo zmierzyć poziom hormonów.</em> <small>BEW</small></div>
<div style="text-align:justify;"></div>
</div>
</div>
<div class="inner_article" style="text-align:justify;">
<p class="leading"><strong>Uczeni kochają kupy. Tyle w nich ciekawych informacji!</strong></p>
<p>Zoolog zajmujący się ssakami rzadko widuje gatunek, który bada. Na ogół przygląda się jego tropom i właśnie kupom. Odchody zagrożonych gatunków są tak cenne, że szkoli się specjalne psy tropiące do ich wyszukiwania. W Rosji szukają one kup tygrysów syberyjskich, w Nigerii – goryli, a w USA zabiera się psy na łódź w poszukiwaniu fekaliów orek. Badanie odchodów jest niedrogie, łatwe do wykonania i nieinwazyjne – nie narażamy zwierząt (ani siebie) na stres przy zbieraniu informacji. Pobranie próbki krwi wymaga złapania i unieruchomienia zwierzęcia, a po kupę wystarczy się schylić!<br />
<span id="more-1321"></span></p>
<p><strong>KUPA SPOŻYWCZA</strong></p>
<p>Mamy małych koali karmią je&#8230; odchodami! Dorosłe osobniki żywią się eukaliptusem. Żeby go strawić, potrzebują specyficznej flory bakteryjnej w jelitach, ale nie rodzą się z nią. Dlatego młode koale przed przejściem na dietę eukaliptusową oprócz mleka dostają od matki tez rozmiękłe odchody. Podobny „suplement” stanowi część diety młodych słoni, hipopotamów czy pand. Inne gatunki, np. króliki, jedzenie zawsze trawią dwukrotnie. Za pierwszym razem królik produkuje tzw. odchody nocne: miękkie bobki zawierające sporo białka. Zjada je ponownie, aby odzyskać wszystkie wartościowe substancje w drugiej turze trawienia. Kupa numer dwa, wydalana za dnia, jest już sucha i pozbawiona składników odżywczych.</p>
<p><strong>KUPA SZEŚCIENNA </strong></p>
<p>Jeśli chodzi o kształt, najbardziej oryginalnym „produktem” mogą się pochwalić australijskie wombaty, które robią kupę w kostkach. Ich bobki to zielonkawe sześciany o boku długości ok. 2–3 cm. Odchody są bardzo wysuszone, a uformowanie ich zajmuje nawet tydzień. Jednym z wytłumaczeń dziwnego kształtu bobków jest właśnie czas spędzany przez nie w jelicie grubym, gdzie materiał roślinny jest ugniatany (sam odbyt wombata jest okrągły). Sześciennymi kupami wombaty oznakowują swoje terytoria. Dzięki temu kształtowi bobki nie toczą się w różnych kierunkach, tylko tworzą eleganckie kopczyki.</p>
<p><strong>KUPA HANDLOWA </strong></p>
<p><strong>​</strong>Większość roślin ma problemy z pozyskaniem azotu, który jest im niezbędny do życia. Próbują uzyskać go z gleby, czasem wchodząc w tym celu w układ z bakteriami czy grzybami rosnącymi na ich korzeniach. Inne polują na azot zawarty w ciałach owadów. Rosiczka łapie je na lep swoich liści pułapkowych, a dzbanecznik z liśćmi w kształcie dzbanka czeka – aż jakiś insekt wpadnie do środka i utopi się w soku trawiennym. Ale Nepenthes lowii, gatunek dzbanecznika występujący na Borneo, wybrał jeszcze inna droge – handlowa. Wszedł w układ z wiewiórecznikiem Tupaia montana – małym ssakiem przypominającym z wyglądu wiewiórkę o ostrym pyszczku. Roślina wabi zwierzaka smakowitym nektarem, umieszczonym w taki sposób, żeby wiewiórecznik w trakcie konsumpcji musiał siedzieć bezpośrednio nad liściastym dzbanuszkiem. Po posiłku zwierzę załatwia się, a jego bogate w azot odchody wpadają lowii cy lowa. do środka dzbanecznika. Taka toaletowa transakcja jest korzystna dla obu stron</p>
<p><strong>KUPA IDENTYFIKACYJNA </strong></p>
<p>Po czym poznajemy, jakie zwierze ja zrobiło? Patrzymy oczywiscie na kształt, wielkosc i kolor. Jeśli sam wygląd niewiele nam mówi, możemy również&#8230; powąchać. Np. kupa wydry, ze względu na dietę pełną ryb, pachnie trochę jak zielona herbata jaśminowa. Niedźwiedzie, objedzone jesienią wysokokalorycznymi owocami, wydalają słodkawo pachnące fekalia. Z kolei kupy pumy potwornie cuchną – można je porównać z najbardziej śmierdzącymi odchodami domowych kotów. Jeśli i taka identyfikacja zawiedzie, pozostają nam badania molekularne. Ze swiezej kupy mozemy pobrac próbke DNA – znajdują się w niej złuszczone komórki jelita grubego. To pozwoli nam zidentyfikować nie tylko gatunek, ale i poszczególne osobniki w populacji.</p>
<p><strong>KUPA POKOLOROWANA</strong></p>
<p>Naturalne odchody czasem trzeba zmodyfikować. Naukowcy z oksfordzkiej grupy badawczej Wildlife Conservation Research Unit postanowili określić wielkość terytoriów brytyjskich borsuków. Zwierzęta te, w odróżnieniu od swoich kontynentalnych kuzynów, żyją w grupach. Każda oznacza swój teren „słupami granicznymi” w postaci latryn. Ale skąd mamy wiedzieć, która góra odchodów należy do konkretnej rodziny? Naukowcy przy borsuczych norach rozsypywali orzeszki ziemne wymieszane z plastikowymi nietoksycznymi, nieulegającymi strawieniu kuleczkami. Każda rodzina była karmiona innym kolorem. Potem wystarczyło zajrzeć do latryn, żeby określić rozmiar rodzinnego terytorium! Podobną metodę zastosowano w zoo w Houston, by przeanalizować poziom hormonów płciowych u konkretnych samic w stadzie surykatek. Karmiono je osobno karmą przemieszaną z brokatem w różnych kolorach. Opiekunowie zbierali błyszczące kupki i analizowali zawarte w nich hormony.</p>
</div>
<p style="text-align:justify;"><!--more--></p>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Koty, czyli krajobraz strachu</title>
		<link>/2015/07/29/koty-czyli-krajobraz-strachu/</link>
		<pubDate>Wed, 29 Jul 2015 21:49:32 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Australia]]></category>
		<category><![CDATA[ekologia]]></category>
		<category><![CDATA[Felis catus]]></category>
		<category><![CDATA[gatunek inwazyjny]]></category>
		<category><![CDATA[Gazeta Wyborcza]]></category>
		<category><![CDATA[ochrona gatunków]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1285</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Gazecie Wyborczej  Kot ze zdobyczą (Gerry Ellis / Biosphoto) Jak większość ludzi bardzo lubię koty &#8211; miłe, puchate, inteligentne. Jednak z zawodowego obowiązku, jako zoolog, muszę stwierdzić, że sympatyczny mruczek ma również drugie oblicze &#8211; twardego, skutecznego mordercy. Kot to drapieżnik doskonały &#8211; adaptuje się wyjątkowo łatwo,...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div id="top_wrap">
<div id="holder_101" class="holder_top">
<p style="text-align:justify;"><em>Mój artykuł w <a href="http://wyborcza.pl/1,75400,18444282,koty-czyli-krajobraz-strachu.html">Gazecie Wyborczej </a></em></p>
</div>
</div>
<div id="columns_wrap">
<div id="col_left">
<div id="row_3" class="content_row">
<div id="holder_209" class="holder_cl3 holder_cl">
<div id="gazeta_article">
<div id="gazeta_article_image" style="text-align:justify;">
<div>
<p><img title="Kot ze zdobyczą" src="http://bi.gazeta.pl/im/5b/97/11/z18444379Q,Kot-ze-zdobycza.jpg" alt="Kot ze zdobyczą" border="0" /></p>
<p class="desc">Kot ze zdobyczą (Gerry Ellis / Biosphoto)</p>
</div>
</div>
<div id="gazeta_article_lead" style="text-align:justify;"><strong>Jak większość ludzi bardzo lubię koty &#8211; miłe, puchate, inteligentne. Jednak z zawodowego obowiązku, jako zoolog, muszę stwierdzić, że sympatyczny mruczek ma również drugie oblicze &#8211; twardego, skutecznego mordercy.</strong></div>
<div style="text-align:justify;"></div>
<div style="text-align:justify;"></div>
<div id="gazeta_article_body">
<div id="article">
<div id="article_body" style="text-align:justify;">
<section id="p_lock" class="v12">
<header></header>
<header></header>
<header id="p_lock_header"><span id="p_lock_head_msg"></span>Kot to drapieżnik doskonały &#8211; adaptuje się wyjątkowo łatwo, bardzo szybko rozmnaża, jest niezwykle odporny i mało wybredny, poluje na wszystko w zasięgu pazurów. Ponadto przewyższa liczbowo naturalne drapieżniki. Szacuje się, że na świecie jest ponad 400 milionów kotów. Obecne są prawie na wszystkich szerokościach geograficznych, poza kręgami polarnymi.</header>
</section>
</div>
</div>
</div>
<p><span id="more-1285"></span></p>
<p style="text-align:justify;">Udomowiono je około dziewięciu tysięcy lat temu, kiedy ludzkość zaczęła produkować i składować żywność &#8211; koty broniły jej przed szkodnikami. W XIX w. zwierzęta te zabierano ze sobą w podróże morskie; tępiły szczury na okrętach. W ten sposób rozprzestrzeniły się na świecie, stając się jednym z najgroźniejszych gatunków inwazyjnych na ziemi. Zagrażają zwłaszcza zwierzętom z bardzo delikatnych ekosystemów wyspiarskich.</p>
<p style="text-align:justify;">Wiele gatunków ptaków ewoluowało na wyspach, gdzie nie miały naturalnych drapieżników &#8211; mogły bezpiecznie zakładać gniazda wprost na ziemi, niektóre zatraciły wręcz umiejętność latania. Wpuszczenie kotów do takiego środowiska musiało skończyć się katastrofą. Mruczki są bezpośrednio odpowiedzialne za wyginięcie aż trzydziestu trzech gatunków ptaków! Przytoczę szczególnie smutną historię łazików południowych z nowozelandzkiej wysepki Stephens Island. Legenda głosi, że te małe, przypominające strzyżyka ptaszki doszczętnie wytępiła&#8230; jedna należąca do latarnika kotka o imieniu Tibbles. To nie do końca prawda, bo na wyspie znajdowało się również kilka innych kotów, jednak to właśnie one w pełni odpowiadają za wyginięcie całego gatunku łazików.</p>
<p style="text-align:justify;"><span class="txt_srodtytul"><b>Miliony kotów, miliardy ofiar</b></span></p>
<p style="text-align:justify;">Koty zagrażają nowozelandzkim ptakom kiwi, australijskim pingwinom małym, a także przeróżnym niewielkim ssakom, gadom i płazom &#8211; w sumie 175 gatunkom kręgowców na 120 wyspach. A co z kontynentami? Szacuje się, że w Stanach mieszka 10-50 milionów bezpańskich kotów; w Polsce są one najliczniej występującymi drapieżnikami, liczniejszymi od lisów, kun i borsuków &#8211; podobnie w Wielkiej Brytanii, gdzie kotów jest trzy razy więcej niż lisów. W Szkocji i na Półwyspie Iberyjskim problemem jest również hybrydyzacja kotów domowych ze żbikami. Zdziczałe koty mają większe terytoria od domowych mruczków, bo muszą samodzielnie szukać pożywienia, schronienia i okazji do rozmnażania się (w odróżnieniu od wysterylizowanych kotów domowych).</p>
<p style="text-align:justify;">No dobrze: ale czy polowanie nie jest naturalne? Na gryzonie, ptaki czy jaszczurki czyhają też inne niebezpieczeństwa. Niby tak, stworzyliśmy jednak sztuczny układ, w którym liczba drapieżników nie jest zależna od dostępności naturalnego pożywienia, ponieważ je dokarmiamy. W naturze, gdyby ofiar było coraz mniej, zmniejszyłaby się również liczba drapieżców &#8211; nie miałyby czego jeść. Jednak w sytuacji, w której kot nie znajduje naturalnego pożywienia, może liczyć na pokarm od opiekuna, poza tym miewa zapewnioną opiekę weterynaryjną. Dlatego populacja kotów nie podlega tym samym prawom co populacja naturalnie występujących drapieżników. Ofiary kotów nie mają szans wobec zdrowych i rosnących w siłę mruczących drapieżców. Dodatkowo sama obecność kota ma negatywny wpływ na ptaki; życie w ciągłym stresie odbija się na opiece nad młodymi. Pod okiem drapieżnika ptasi rodzice rzadziej wracają do gniazd z pokarmem, co sprawia, że pisklęta nie przeżywają albo są słabsze. To zjawisko w ekologii nazywa się krajobrazem strachu.</p>
<p style="text-align:justify;">Koty to drapieżniki oportunistyczne &#8211; polują, kiedy tylko nadarzy się okazja. Co ciekawe, nie polują wyłącznie z głodu. Eksperymenty z lat 70. przeprowadzone przez Dalhousie University w Kanadzie wykazały, że koty karmione ulubionym pokarmem zostawiały miskę, aby złowić szczura, po czym natychmiast wracały do jedzenia karmy. Te zwierzęta myślą przyszłościowo &#8211; nie wiadomo, kiedy trafi się kolejna okazja do złapania pokarmu, w związku z tym polują przy każdej nadarzającej się sposobności. To wiąże się z ich naturalnym sposobem żerowania &#8211; koty łowią małe zwierzęta kilka razy dziennie zamiast jednej dużej ofiary raz na jakiś czas (jak robią to na przykład lwy).</p>
<p style="text-align:justify;"><span class="txt_srodtytul"><b>Coraz więcej ludzi, coraz więcej kotów </b></span></p>
<p style="text-align:justify;">Ponad 50 proc. ludzi na świecie żyje w miastach; w Polsce współczynnik urbanizacji wynosi ponad 60 proc., w Wielkiej Brytanii &#8211; prawie 90. W miastach koty są liczniejsze niż we wsiach lub na wyspach &#8211; łatwiej o pokarm, więc koty chętniej się wzajemnie tolerują. Przykładowo w brytyjskim Bristolu zagęszczenie kotów wynosi 229 osobników na kilometr kwadratowy, w Reading &#8211; 463, a w Sheffield &#8211; nawet 1580! Miasta będą się rozrastać, przy okazji zagrażając bioróżnorodności. I tu nasze domowe koty zaczynają być problemem. W Polsce, według badań Euromonitor International, mieszka ich ponad sześć milionów. Szacuje się, że w Wielkiej Brytanii jest 10,3 miliona kotów, a w USA &#8211; 96,6 miliona. Moja koleżanka z University of Reading dr Rebecca Thomas oszacowała, że w Wielkiej Brytanii koty żyją w 23-26 proc. domostw; na domostwo przypada średnio półtora kota. Co ciekawe, osoby z wyższym wykształceniem są bardziej skłonne mieć kota niż psa &#8211; nie wynika to jednak z ich snobistycznych gustów, ale z faktu, że dojazd do pracy zajmuje im statystycznie więcej czasu, w związku z czym nie mogą sobie pozwolić na częste wyprowadzanie psów.</p>
<p style="text-align:justify;">Jak możemy ocenić spustoszenie czynione przez koty? Używa się do tego różnych szacunków, m.in. ankiet, w których właściciele kotów piszą, ile zwierząt ich pupil przyniósł do domu. Na podstawie tych liczb można ocenić wpływ kotów na środowisko &#8211; chociaż oczywiście różni się on w zależności od terenu, dostępności i liczby ofiar (oraz charakteru kota). Jednak średnia liczba zwierząt upolowanych przez koty w ciągu roku to 18,3 w brytyjskim Reading, 21,5 w Bristolu, 30,2 w australijskiej Canberrze, 36,8 w nowozelandzkim Christchurch, a w Auckland nawet 67,4! W Wielkiej Brytanii koty przynoszą w ciągu roku ok. 220 milionów zwierząt, z czego jedna trzecia to ptaki. W Stanach wolno żyjące koty zabijają między 1,4 a 3,7 miliarda ptaków rocznie; liczba zabitych ssaków szacowana jest na 6,9-20,7 miliarda. Dla porównania, w ciągu roku Amerykanie zjadają prawie 10,2 miliarda zwierząt (wg szacunków US Department of Agriculture z 2010 r.), a na całej Ziemi przemysł mięsny zabija ok. 58 miliardów zwierząt.</p>
<p style="text-align:justify;">Liczby kocich ofiar mogą być mocno zaniżone, ponieważ nie każdy kot chwali się w domu swoimi zdobyczami. Poza tym jeśli kot nie przynosi żadnych zwierząt (lub też przynosi ich zbyt dużo), właściciele mniej chętnie informują o tym w ankietach. W jednym z badań Kerry Loyd z uniwersytetu w Georgii zastosowała tzw. Kitty Cams, miniaturowe kamerki umieszczone na kocich obróżkach. Pokazały one dokładne zachowanie kotów poza domem. Wyniki zaskoczyły &#8211; okazało się, że koty przynoszą do domu zaledwie 23 proc. upolowanych przez siebie zwierząt; 28 proc. zjadają tuż po polowaniu, a prawie połowę po prostu zostawiają! To uzmysłowiło naukowcom skalę zjawiska.</p>
<p style="text-align:justify;">Przynoszone ofiary są często nadal żywe; w tych przypadkach właściciele kotów na ogół odwożą je do weterynarza. Niestety, dane zebrane w centrach rehabilitacyjnych w Wielkiej Brytanii pokazują, że 78 proc. kocich ofiar nie udało się uratować mimo specjalistycznej opieki.</p>
<p style="text-align:justify;"><span class="txt_srodtytul"><b>Dzwoneczki, obróżki i sterylizacja </b></span></p>
<p style="text-align:justify;">Naukowcy proponują różne sposoby na zmniejszenie liczby upolowanych zwierząt. Popularne obróżki z dzwoneczkami zmniejszają liczbę kocich zdobyczy o ok. 30 proc. O wiele skuteczniejszą metodą są kolorowe kryzy, przypominające wyglądem gumki aksamitki &#8211; naukowcy z australijskiego Murdoch University stwierdzili, że koty w kryzach łowią o ponad połowę mniej ptaków niż koty bez kryz. Jaskrawe kolory ostrzegają ptaki, ale ssaków już nie &#8211; w większości nie rozróżniają one dobrze kolorów. Ta sama grupa badawcza przetestowała też CatBibs &#8211; duże, plastikowe śliniaki, które uniemożliwiają kotom rzucanie się na ofiarę. Śliniaki przeszkodziły 81 proc. kotów w upolowaniu ptaków, a 45 proc. &#8211; ssaków. Jeśli zdecydujecie się na założenie swoim kotom któregoś z tych ubranek, używajcie produktów specjalnie do tego przeznaczonych. W żadnym wypadku nie wkładajcie pupilom na szyję dziecięcych śliniaków ani gumek aksamitek &#8211; mogą się zaplątać w gałęzie i udusić zwierzę; produkty dostępne w sklepach są wyposażone w mechanizm uwalniający.</p>
<p style="text-align:justify;">Można koty zamykać w domu &#8211; jeśli nie cały czas, to chociaż sezonowo. Drapieżniki te łowią 85 proc. więcej zwierzyny, kiedy jest ciepło, robią to głównie nocą. Na wiosnę i latem pojawia się najwięcej piskląt i młodych ssaków; to one są najbardziej narażone na kocie ataki. W niektórych częściach Australii istnieje nawet zakaz trzymania kotów w pobliżu parków narodowych, jednak bardzo trudno go egzekwować. Najskuteczniejszą metodą jest niewypuszczanie kota z domu w ogóle &#8211; chociaż w wielu miejscach i na to jest już, niestety, za późno.</p>
<p style="text-align:justify;">A co z kotami wolno żyjącymi? W Polsce uznawane są za zwierzęta dzikie, które w myśl art. 21. ustawy o ochronie zwierząt stanowią dobro ogólnonarodowe, powinny mieć zapewnione warunki rozwoju i swobodnego bytu. Nikt nie kwestionuje ich niezwykłej skuteczności w walce ze szczurami, jednak w każdym układzie potrzebna jest równowaga, a obecnie koty zdecydowanie ją zakłócają. Jak możemy ograniczyć liczbę innych kocich ofiar, nie szkodząc jednocześnie samym kotom? Przede wszystkim przeprowadzać akcje sterylizacji i kastracji. Miasta zajmują się tym coraz częściej i na coraz większą skalę. Kocia populacja zwiększa się bowiem z niewiarygodną prędkością, mimo że pierwszy rok przeżywa tylko około 1 proc. wolno żyjących kociaków. Dobrym sposobem ochrony miejskiego ptactwa są też nasadzenia żywopłotowe zamiast murów czy parkanów dookoła posesji &#8211; krzaki są mniej dostępne dla kotów.</p>
<p style="text-align:justify;">Dbajmy o koty i kochajmy je &#8211; rozsądnie. W przeciwnym razie może nam grozić prawdziwy KOTaklizm.</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Czy eksperymenty na zwierzętach są niezbędne?</title>
		<link>/2015/07/04/czy-eksperymenty-na-zwierzetach-sa-niezbedne/</link>
		<pubDate>Sat, 04 Jul 2015 15:56:40 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Radio]]></category>
		<category><![CDATA[Społeczeństwo]]></category>
		<category><![CDATA[eksperymenty]]></category>
		<category><![CDATA[Zwierzęta laboratoryjne]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1078</guid>
		<description><![CDATA[Rozmowa z Janem Stradowskim w audycji &#8220;Człowiek 2.0&#8221; z TOK FM.  W badaniach na zwierzętach wykorzystywane są przede wszystkim myszy i szczury.Fot. Ellen van Deelen/EurekAlert Pod koniec maja zaczęła w Polsce wchodzić w życie ustawa o ochronie zwierząt doświadczalnych. Prace nad nią były zdominowane przez spór między naukowcami a obrońcami...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="social_btns">
<div id="add-this-container" class="addthis_toolbox addthis_floating_style addthis_counter_style">
<div class="at-floatingbar-inner">
<div class="at-floatingbar-share">
<div class="addthis_internal_container">
<div class="fb-like fb_iframe_widget" style="text-align:justify;"><em><a href="http://www.focus.pl/przyroda/czy-eksperymenty-na-zwierzetach-sa-niezbedne-blog-12644">Rozmowa z Janem Stradowskim w audycji &#8220;Człowiek 2.0&#8221; z TOK FM.</a> </em></div>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div class="clear" style="text-align:justify;"></div>
</div>
<figure style="text-align:justify;">
<div class="gallery vertical">
<div class="gallery vertical"><img src="http://www.focus.pl/upload/galleries/16/w-badaniach-na-zwierzetach-16410_l.jpg" alt="Czy eksperymenty na zwierzętach są niezbędne? [BLOG]" /></div>
</div><figcaption class="gal_subtitle">W badaniach na zwierzętach wykorzystywane są przede wszystkim myszy i szczury.<small>Fot. Ellen van Deelen/EurekAlert</small></figcaption></figure>
<div class="inner_article">
<h2 class="leading" style="text-align:justify;"></h2>
<p style="text-align:justify;">Pod koniec maja zaczęła w Polsce wchodzić w życie <a href="http://www.sejm.gov.pl/sejm7.nsf/PrzebiegProc.xsp?nr=2709" target="_blank">ustawa o ochronie zwierząt doświadczalnych</a>. Prace nad nią były zdominowane przez spór między naukowcami a obrońcami zwierząt. Ci ostatni zarzucali uczonym, że wprowadzają do przepisów groźne zapisy, umożliwiające dręczenie zwierząt i zwiększające zakres prowadzonych na nich badań.</p>
<p style="text-align:justify;">Czy te zarzuty były słuszne? Czy udało się osiągnąć kompromis? I jak wyglądają badania z udziałem zwierząt w Polsce i na świecie? O tym opowiedzą moi goście w studiu TOK FM: dr <a href="https://jbagniewska.wordpress.com/" target="_blank"><strong>Joanna Bagniewska</strong></a> z <a href="http://www.reading.ac.uk/" target="_blank">University of Reading</a> i prof. <strong>Krzysztof Turlejski</strong> z <a href="http://www.reading.ac.uk/" target="_blank">Instytutu Biologii Doświadczalnej im. Marcelego Nenckiego</a>, przewodniczący <a href="http://www.nauka.gov.pl/krajowa-komisja-etyczna-ds-doswiadczen-na-zwierzetach/" target="_blank">Krajowej Komisji Etycznej ds. Doświadczeń na Zwierzętach</a>.</p>
<p style="text-align:justify;">Ten odcinek audycji jest częścią programu FameLab – <a href="http://www.focus.pl/czlowiek/program-quotrzecznicy-naukiquot-podsumowanie-blog-12463" target="_blank">Rzecznicy Nauki</a>. Dr Bagniewska zajęła pierwsze miejsce w konkursie <a href="http://www.famelab.org.pl/" target="_blank">FameLab Poland</a> 2014, organizowanym przez <a href="http://www.kopernik.org.pl/" target="_blank">Centrum Nauki Kopernik</a> i British Council.</p>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
	</channel>
</rss>
