<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Joanna &#8211; Dr JOANNA BAGNIEWSKA</title>
	<atom:link href="/author/jbagniewska/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>zoologist &#124; science communicator </description>
	<lastBuildDate>Sun, 13 May 2018 17:25:12 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-GB</language>
	<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=4.9.5</generator>
	<item>
		<title>White nose syndrome is killing millions of bats via a contagious fungus – here’s how to stop it</title>
		<link>/2018/03/21/white-nose-syndrome-is-killing-millions-of-bats-via-a-contagious-fungus-heres-how-to-stop-it/</link>
		<pubDate>Wed, 21 Mar 2018 23:27:28 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[In English]]></category>
		<category><![CDATA[My writing]]></category>
		<category><![CDATA[bats]]></category>
		<category><![CDATA[conservation]]></category>
		<category><![CDATA[fungal diseases]]></category>
		<category><![CDATA[wildlife]]></category>
		<category><![CDATA[wildlife diseases]]></category>
		<category><![CDATA[WNS]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1781</guid>
		<description><![CDATA[My article for The Conversation A dangerous fungus has been sweeping across North America with devastating consequences. In the past decade, between 5m and 7m bats in the US and Canada have been wiped out as a result of the fungal disease known as white nose syndrome, which alters their...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="wrapper">
<div class="grid-twelve large-grid-eleven">
<div class="top">
<aside class="grid-two content-share"><em>My article for <a href="https://theconversation.com/white-nose-syndrome-is-killing-millions-of-bats-via-a-contagious-fungus-heres-how-to-stop-it-91698">The Conversation</a></em></aside>
<aside></aside>
<aside></aside>
<aside class="grid-two content-share"><strong>A dangerous fungus has been sweeping across North America with devastating consequences. In the past decade, between 5m and 7m bats in the US and Canada have been wiped out as a result of the fungal disease known as white nose syndrome, which alters their behaviour in potentially deadly ways. But the <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-017-02441-z">latest research</a> shows there might be hope for researchers trying to battle the disease, following the discovery that UV light appears to destroy the fungus’s DNA.</strong></aside>
<aside></aside>
</div>
<div class="grid-ten large-grid-nine grid-last content-body content entry-content instapaper_body">
<p>White nose syndrome is caused by the fungus <em>Pseudogymnoascus destructans</em>, which grows on the bats’ muzzles (hence the name) and other hairless body parts including wings, and <a href="https://bmcbiol.biomedcentral.com/articles/10.1186/1741-7007-8-135">causes skin lesions</a>. <em>P. destructans</em> is psychrophilic, meaning it thrives in cold temperatures between 4℃ and 20℃. This means it affects bats during hibernation.</p>
<p><span id="more-1781"></span></p>
<p>The itchy, painful lesions cause infected bats to repeatedly wake from hibernation, leaving them confused and causing them to display <a href="http://www.batcon.org/our-work/regions/contact-bci/usa-canada/white-nose-syndrome">highly unusual behavior</a>, such as flying outside during daylight in nearly freezing temperatures. The cold, lack of food and abnormal activity leads to bats depleting their winter fat reserves, and starving, dehydrating or freezing to death. As a result, the disease can kill between <a href="https://www.nature.com/news/2010/100113/full/463144a.html">90% and 100%</a> of bats in affected hibernating colonies.</p>
<p>Out of the 47 bat species native to the US and Canada, over half rely on hibernation for survival. <a href="https://www.whitenosesyndrome.org/about/bats-affected-wns">Nine of these species</a> (including two endangered and one threatened) already show symptoms of white nose syndrome. <em>P. destructans</em> has also been found in another six species (including one endangered) that don’t yet show symptoms. The little brown bat (<em>Myotis lucifugus</em>), once the most common bat in North America, is now predicted to face <a href="http://science.sciencemag.org/content/329/5992/679">regional extinction</a>.</p>
<p>Bats normally live a long time and produce only a single pup each year, so affected species are unlikely to recover quickly. Not only is this bad for biodiversity, but it could also have a serious economic impact on humans. In temperate regions, bats eat up to 600 insects a night and so provide a vital pest-control service for North American farmers, effectively worth <a href="http://science.sciencemag.org/content/332/6025/41">US$3.7 billion a year</a>.</p>
<h5>How did this bat-astrophe come about?</h5>
<p><em>P. destructans</em> has probably co-existed with bats in Eurasia for <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-017-02441-z">millions of years</a>. As a result, these bats have evolved defences against the fungus. So in this part of the world, despite the occasional mild outbreak of white nose syndrome, the disease <a href="http://www.cell.com/trends/ecology-evolution/fulltext/S0169-5347(11)00192-3">doesn’t significantly impact entire groups of bats</a>. But when <em>P. destructans</em> was introduced to the previously unexposed American bats, the effects were disastrous.</p>
<p>White nose syndrome was discovered in North America <a href="http://science.sciencemag.org/content/323/5911/227">in 2006</a>. We know that the fungus was most likely spread by human activity because the North American fungus is <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0960982215000792">almost genetically identical</a> to some of the samples found in Europe. Also, bats don’t migrate between the two continents and some of the distances between contaminated caves in the US are longer than the flying range of affected bats. On top of that, the first reports of white nose syndrome came from a <a href="https://wwwnc.cdc.gov/eid/article/16/8/10-0002_article">popular tourist cave near Albany, New York</a>. So the fungus probably spread via contaminated clothing and caving equipment from tourists visiting affected areas.</p>
<p>Since then, white nose syndrome has become one of the most severe wildlife diseases ever recorded. Yet there may literally be a light at the end of the tunnel. A <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-017-02441-z">research team from the US Forest Service</a> has discovered that <em>P. destructans</em> is extremely sensitive to ultra-violet light, particularly to UV-C light that kills germs but doesn’t cause skin cancer. They found that moderate doses of UV-C light killed over 99% of the fungus, and that even low doses killed 85%.</p>
<p>The effect is so potent because UV light destroys the fungus’s DNA, and, unlike <a href="https://bmcgenomics.biomedcentral.com/articles/10.1186/1471-2164-15-6">related fungi</a>, <em>P. destructans</em> can’t repair the damage. Further tests are on the way to check whether UV light causes any damage to the bats themselves. But the fact that UV-C light has already been used in treatments of <a href="http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1365-2133.2008.08549.x/abstract;jsessionid=DACFFB496B5103A02CDAC89BD89CB96F.f01t02">other fungal infections</a> in mammals means the discovery is very promising.</p>
<p>Managing wildlife diseases can be difficult and expensive. Think of how hard it would be to apply fungicide skin cream to tens of thousands of bats hanging from the top of a cave. But shining a simple hand-held UV-C light source on them would be much easier. So this research could have huge implications for protecting North American bats.</p>
</div>
</div>
</div>
<p><!--more--></p>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>British Council webinar: Making Connections</title>
		<link>/2017/12/16/british-council-webinar-making-connections/</link>
		<pubDate>Sat, 16 Dec 2017 22:41:43 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[In English]]></category>
		<category><![CDATA[Radio]]></category>
		<category><![CDATA[Brexit]]></category>
		<category><![CDATA[collaboration]]></category>
		<category><![CDATA[EU]]></category>
		<category><![CDATA[international research]]></category>
		<category><![CDATA[science]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1769</guid>
		<description><![CDATA[Making Connections: What is the future for collaboration and mobility of Early Career Researchers across Europe? Together with Professor Sir Martyn Poliakoff, I have taken part in a webinar organised by the British Council. We have discussed the future possibilities for early careers researchers in Europe. Here is a run-down of the...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<h4 class="js-post-title post-title">Making Connections: What is the future for collaboration and mobility of Early Career Researchers across Europe?</h4>
<p class="js-post-body post-body"><img class="alignnone size-full wp-image-1770" src="https://jbagniewska.files.wordpress.com/2017/12/webinar.png" alt="webinar" width="1600" height="900" />Together with Professor Sir Martyn Poliakoff, I have taken part in a <a href="https://open.http.mp.streamamg.com/index.php/extwidget/preview/partner_id/2000617/uiconf_id/30010368/entry_id/0_rjrjeqxy/embed/auto?flashvars%5bstreamerType%5d=hds">webinar </a>organised by the British Council. We have discussed the future possibilities for early careers researchers in Europe.</p>
<p class="js-post-body post-body">Here is a run-down of the webinar with timings in case you want to jump straight to a particular section/question.</p>
<p class="js-post-body post-body"><a class="js-link post-link" href="https://www.linkedin.com/redir/redirect?url=http%3A%2F%2Fmp%2Estreamamg%2Ecom%2Ftiny%2F7cmh2&amp;urlhash=F8J1&amp;_t=tracking_anet" target="_blank" rel="noopener">http://mp.streamamg.com/tiny/7cmh2</a></p>
<p>&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;<br />
01:41 &#8211; Introduction to the Context of this Webinar<br />
05:18 &#8211; Meet the Speakers<br />
06:40 &#8211; PANEL INTERVIEW<br />
&#8211; Q &#8211; What are your experiences during your early research career?<br />
11:25 &#8211; Q &#8211; What it is like to establish yourself as a mobile Early Career Researcher and what are the greatest challenges you face?<br />
14:38 &#8211; Q &#8211; What would you say a ‘gold standard’ approach to supporting mobility and international collaboration (in Europe) should look like?<br />
17:00 &#8211; Q &#8211; How can universities and research institutions help to continue cooperation during and after Brexit?<br />
20:25 &#8211; Q &#8211; What do you think are viable areas and routes to engage scientists from Europe, in carving out a way forward?<br />
23:17 &#8211; Q &#8211; Where do you feel individual scientists can and should get involved in the shaping of what European collaboration and mobility might look like in the future?<br />
25:42 &#8211; Q &#8211; What are your personal recommendations to the negotiators of Brexit?<br />
31:45 &#8211; Open Q&amp;A Session<br />
53:35 &#8211; Conclusion &amp; Next Steps.</p>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Zoolog: zamknięciu ferm norek powinna towarzyszyć akcja uświadamiająca</title>
		<link>/2017/12/16/zoolog-zamknieciu-ferm-norek-powinna-towarzyszyc-akcja-uswiadamiajaca/</link>
		<pubDate>Sat, 16 Dec 2017 21:26:47 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[O mojej pracy]]></category>
		<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[fermy futerkowe]]></category>
		<category><![CDATA[nauka w Polsce]]></category>
		<category><![CDATA[norka amerykańska]]></category>
		<category><![CDATA[pap]]></category>
		<category><![CDATA[zwierzęta futerkowe]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1764</guid>
		<description><![CDATA[Wywiad dla PAP &#8211; Nauka w Polsce. Zamknięcie ferm, w których hodowane są norki, miałoby sens, gdyby jednocześnie przeprowadzono akcje uświadamiające skierowane do konsumentów. Jeśli popyt na futra utrzyma się, problem przeniesie się do innych krajów &#8211; powiedziała PAP zoolog dr Joanna Bagniewska. Posłowie PiS złożyli w Sejmie projekt nowelizacji...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="titleAuthorWrapper">
<p class="title" style="text-align: justify;"><em>Wywiad dla <a href="http://naukawpolsce.pap.pl/aktualnosci/news%2C27281%2Czoolog-zamknieciu-ferm-norek-powinna-towarzyszyc-akcja-uswiadamiajaca.html">PAP &#8211; Nauka w Polsce</a>.</em></p>
</div>
<div class="field field--name-field-image field--type-image field--label-hidden imageWrapper article" style="text-align: justify;"></div>
<div style="text-align: justify;"></div>
<p class="field field--name-field-lead field--type-string-long field--label-hidden lead field--item" style="text-align: justify;"><strong>Zamknięcie ferm, w których hodowane są norki, miałoby sens, gdyby jednocześnie przeprowadzono akcje uświadamiające skierowane do konsumentów. Jeśli popyt na futra utrzyma się, problem przeniesie się do innych krajów &#8211; powiedziała PAP zoolog dr Joanna Bagniewska.</strong></p>
<div class="field field--name-body field--type-text-with-summary field--label-hidden field--item">
<p style="text-align: justify;">Posłowie PiS złożyli w Sejmie projekt nowelizacji ustawy o ochronie zwierząt, który przewiduje m.in. wprowadzenie zakazu hodowli i chowu zwierząt futerkowych w celu pozyskiwania futer. Zakaz miałby wejść w życie 1 stycznia 2022 r. Zapisom tym sprzeciwiają się przedstawiciele branży futerkowej.</p>
<p style="text-align: justify;">&#8220;Cierpienie zwierząt i zagrożenie dla środowiska spowodowane przez hodowlę to podstawowe powody, dla których należałoby zakazać prowadzenia ferm norek&#8221; &#8211; powiedziała w rozmowie z PAP zoolog z Uniwersytetu w Reading, dr Joanna Bagniewska. Jak dodała, kluczowe jest przeprowadzenie wśród społeczeństwa akcji, która uświadomi problemy związane z hodowlą norek na futra.</p>
<p style="text-align: justify;">&#8220;Jeżeli zakażemy hodowli w Polsce, a ludzie nadal będą chcieli posiadać futra &#8211; problem związany hodowlą norek przeniesie się do innych krajów, np. do Chin, gdzie różne gatunki zwierząt futerkowych hodowane są obecnie w gorszych warunkach, niż w Polsce&#8221; &#8211; zauważyła.</p>
<p style="text-align: justify;">W rozmowie z PAP ekspertka powiedziała, że norki amerykańskie, hodowane w Polsce na futra, to zwierzęta znakomicie przystosowane do drapieżnego stylu życia. Żyjąc w środowisku naturalnym polują zarówno w wodzie, na lądzie, jak i na drzewach. Są większe i sprawniejsze od swoich krewnych, norek europejskich, które w Polsce całkowicie wyginęły.</p>
<p style="text-align: justify;">Zoolog podkreśliła, że nie da się zapewnić stuprocentowej szczelności ferm, a wydostanie się zwierząt do środowiska naturalnego jest realnym zagrożeniem. &#8220;W pewnych częściach Europy norki amerykańskie stanowią dla rodzimych zwierząt konkurencję pokarmową &#8211; co znaczy w praktyce, że poszukują tego samego rodzaju pokarmu&#8221; &#8211; stwierdziła. &#8211; &#8220;A ze względu na wielką skuteczność podczas polowań mogą się przyczynić wyniszczenia innych gatunków. Na przykład na wyspach zamieszkanych przez ptaki wodne norki czują się jak dziecko w sklepie ze słodyczami, potrafią tam zdziesiątkować populacje&#8221;.</p>
<p style="text-align: justify;">Bagniewska przywołała też przypadek Wielkiej Brytanii, gdzie aktywiści, którym bliskie było dobro norek, włamywali się do ferm i wypuszczali je na wolność. &#8220;Ich intencje były dobre, ale wykonanie już nie &#8211; bo norki silnie zaburzyły lokalne środowisko naturalne&#8221; &#8211; podkreśliła.</p>
<p style="text-align: justify;">W ocenie dr Bagniewskiej stosunkowo proste byłoby podniesienie dobrostanu zwierząt: zapewnienie im większych, bardziej luźnych klatek. &#8220;Nie wyczerpuje to jednak podstawowego zagrożenia, jakim jest związane z hodowlą ryzyko wprowadzenia obcego i bardzo inwazyjnego gatunku do środowiska&#8221; &#8211; dodała.</p>
<p style="text-align: justify;">W przypadku ferm za duży problem uważa się też towarzyszący im, bardzo intensywny zapach. Wynika on z tego, że w przeciwieństwie do innych gatunków masowo hodowanych przez ludzi &#8211; są drapieżnikami, a co za tym idzie, zapach ich odchodów jest bardziej drażniący, niż w przypadku roślinożerców. Do tego dochodzi fetor mięsnej karmy oraz brudnych klatek, w których przetrzymywane są tysiące stłoczonych zwierząt &#8211; wskazała dr Bagniewska.</p>
<p style="text-align: justify;">&#8220;Futra to towar luksusowy &#8211; nie są konieczne do życia i przetrwania. Mamy mnóstwo alternatyw dla pięknego ubioru, dlatego zamknięcie ferm nie powinno być większym problemem dla społeczeństwa&#8221; &#8211; podsumowała. (PAP)</p>
<p style="text-align: justify;">Autor: Szymon Zdziebłowski</p>
<p style="text-align: justify;">Edytor: Anna Ślązak</p>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Expanding the roles of women in STEM</title>
		<link>/2017/12/16/expanding-the-roles-of-women-in-stem/</link>
		<pubDate>Sat, 16 Dec 2017 21:04:41 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[In English]]></category>
		<category><![CDATA[My writing]]></category>
		<category><![CDATA[leaking pipeline]]></category>
		<category><![CDATA[women in science]]></category>
		<category><![CDATA[women in STEM]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1762</guid>
		<description><![CDATA[My blog post on the European Association for International Education site. The fields of science, technology, engineering and mathematics (STEM), have traditionally attracted more male than female scholars on all academic levels. The disparity of interests between genders can be seen as early as secondary school. The resulting trend is,...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<header class="article-header">
<p class="byline vcard" style="text-align:justify;"><em>My blog post on the <a href="https://www.eaie.org/blog/roles-women-stem/">European Association for International Education</a> site.</em></p>
<p style="text-align:justify;">
</header>
<section class="entry-content cf">
<p style="text-align:justify;"><strong><img class="image-block-center image-width-full" title="Expanding the roles of women in STEM" src="https://www.eaie.org/.imaging/mte/eaie/width-820-not-expanding/dam/images/blog-images/2017/2017-09-27.jpg/jcr:content/2017-09-27.jpg" alt="Expanding the roles of women in STEM" />The fields of science, technology, engineering and mathematics (STEM), have traditionally attracted more male than female scholars on all academic levels. The d</strong><strong>isparity of interests between genders can be seen as early as secondary school. The resulting trend is, unsurprisingly, reflected in university applications – STEM disciplines tend to be dominated by male applicants. Additionally, mobile studen</strong><strong>ts in STEM fields are far more likely to be male. Today’s blog, from scientist Joanna Bagniewska, explores the reasons female students lose interest in the STEM fields and shares some optimistic insight into how some organisations are working to address this trend. </strong><span id="more-12505"></span></p>
<h2 style="text-align:justify;">Losing interest at an early age</h2>
<p style="text-align:justify;"><a href="https://www.accenture.com/gb-en/blogs/blogs-get-more-women-digital-careers" target="_blank" rel="noopener">A study conducted in February this year</a> showed that female students report a significant dip in the enjoyment of STEM subjects as they enter teenage years: while half of surveyed girls aged 7-11 considered Maths and Computer Science enjoyable and fun, this proportion dropped to 31% and 36% respectively in respondents aged 11-14. The above finding is coupled with the fact that more than half of teachers (57%) and parents (52%) admit to having made gender stereotypes in relation to STEM.</p>
<p style="text-align:justify;">At university level, even in STEM subjects with a high intake of female undergraduates, there is a concern with retention of students, and ensuring that they do not drop out at any stage of their career. While the number of women in subjects such as biological sciences is high at an undergraduate stage, the proportion decreases at each progression point – postgraduate, postdoctoral, lecturer – leaving very few females at the professorial level.</p>
<h2 style="text-align:justify;">Institutional biases or individual burdens?</h2>
<p style="text-align:justify;">Many explanations have been put forward to account for this disproportion – including institutional biases, implicit and direct discrimination, lack of role models or lack of confidence in the women themselves. However, <a href="http://ftp.iza.org/dp10947.pdf" target="_blank" rel="noopener">research published in August</a> shows that women are in fact more resilient than one might expect. Factors such as high school academic preparation, faculty gender ratio, or performance in the core subjects appear to have an equal effect on males and females, in terms of the risk of switching majors. Stereotyping a field as ‘masculine’ also seems to have no profound effect on the women in it. However, while individual factors appear to have no effect, their combination – particularly low grades, gender composition of class and external stereotyping signals – is a strong enough hit to drive women to drop out. It might therefore be worth investigating the ways of making the external environment a bit more ‘female friendly’ on an institutional level.</p>
<h2 style="text-align:justify;">Creating a female-friendly field</h2>
<p style="text-align:justify;">One way of addressing gender inequality in British institutions is the <a href="http://www.ecu.ac.uk/equality-charters/athena-swan/" target="_blank" rel="noopener">Athena SWAN (Scientific Women’s Academic Network) charter.</a> Founded in 2005, it recognises and celebrates examples of good practice towards the advancement of gender equality in higher education and research. Some of the recognised actions include outreach and mentoring programmes, reducing bias in recruitment, devising flexible and part-time working schemes which ensure career progression or providing better access to childcare. Initially, the programme was limited to STEM subjects; currently it has expanded to include other disciplines.</p>
<p style="text-align:justify;">Similarly, mobility schemes such as the <a href="https://ec.europa.eu/research/mariecurieactions/" target="_blank" rel="noopener">Marie Sklodowska-Curie Fellowship</a> allow women to actively pursue an international career in science. Traditionally, the mobility of female researchers has been lower than that of their male peers, as the career progression of women has often been adjusted to accommodate the needs of the family. However currently, in dual-career households, it is often the higher-earning partner who dictates the mobility strategy. Providing financial independence and promoting equal pay leads female scientists towards a much more international professional life.</p>
<p style="text-align:justify;">We are at a point in history when the tables are turning – women are finding themselves encouraged, supported, and are suddenly beginning to grasp at the opportunities that have thus far been less accessible to them. A diversity of backgrounds, beliefs and opinions is an important contribution to the development of any field – as is retaining the potential of highly qualified employees.</p>
<p style="text-align:justify;"><em>Joanna Bagniewska is a Zoologist, Science Communicator and Teaching Fellow at the University of Reading in the UK. </em></p>
</section>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Okrutny biznes</title>
		<link>/2017/08/21/okrutny-biznes/</link>
		<pubDate>Mon, 21 Aug 2017 21:02:43 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[turystyka]]></category>
		<category><![CDATA[Tygodnik Powszechny]]></category>
		<category><![CDATA[wywiad]]></category>
		<category><![CDATA[zwierzęta]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1749</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Tygodniku Powszechnym Tom Moorhouse, zoolog z Oksfordu: Turysta nie zastanawia się szczególnie nad losem zwierząt. Myśli, że „gdyby coś było nie tak, toby na to nie pozwolono”. Fot. Arch. prywatne JOANNA BAGNIEWSKA: Dlaczego tak trudno zbadać, w jaki sposób poszczególne atrakcje oddziałują na gatunki? TOM MOORHOUSE: Od kilku lat...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="panel-pane pane-views pane-full-article-limited">
<div class="pane-content">
<div class="view view-full-article-limited view-id-full_article_limited view-display-id-page view-full-article view-dom-id-f0b0be19523106a2c63431aafe3e80ac">
<div class="view-content">
<div class="views-row views-row-1 views-row-odd views-row-first views-row-last">
<div class="views-field views-field-field-summary">
<div class="field-content" style="text-align:justify;"><em>Mój artykuł w <a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/okrutny-biznes-35042">Tygodniku Powszechnym</a></em></div>
<div style="text-align:justify;"></div>
<div style="text-align:justify;"></div>
<div class="field-content" style="text-align:justify;">Tom Moorhouse, zoolog z Oksfordu: Turysta nie zastanawia się szczególnie nad losem zwierząt. Myśli, że „gdyby coś było nie tak, toby na to nie pozwolono”.</div>
</div>
<div class="views-field views-field-field-zdjecia" style="text-align:justify;">
<div class="field-content"><img src="https://www.tygodnikpowszechny.pl/files/styles/660x420/public/1634-nauka-morhou.jpg?itok=idNY42RY" width="660" height="420" /></div>
</div>
<div class="views-field views-field-field-zdjecia-2" style="text-align:justify;">
<div class="field-content">Fot. Arch. prywatne</div>
</div>
<div class="views-field views-field-body-1" style="text-align:justify;"></div>
<div class="views-field views-field-body" style="text-align:justify;">
<div class="field-content">
<p><strong>JOANNA BAGNIEWSKA: Dlaczego tak trudno zbadać, w jaki sposób poszczególne atrakcje oddziałują na gatunki?</strong></p>
<p><strong>TOM MOORHOUSE:</strong> Od kilku lat popularne w RPA są „spacery z lwami”, dość kontrowersyjny proceder. Z jednej strony lwy są rozmnażane w niewoli, a nie wyłapywane, więc nie wpływa się na dziką populację zwierząt. Z drugiej strony – właściciele placówek ogłaszają, że koty po osiągnięciu dorosłości wesprą pulę genetyczną dzikich lwów, co byłoby korzystne z punktu ochrony gatunku, ale wydaje się mało prawdopodobne – oswojone zwierzęta nie nadają się do życia na wolności, jest to niebezpieczne zarówno dla nich, jak i dla ludzi. Co się więc dzieje z dorosłymi lwami? W tej chwili nie potrafimy sprawdzić.</p>
<p><strong>Czy takie atrakcje sprzyjają choć przekazywaniu wiedzy o życiu zwierząt?</strong></p>
<p>Jeśli ktoś nauczy się czegoś o biologii lwów&#8230; [ciąg dalszy wywiadu dostępny na stronie <a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/okrutny-biznes-35042">Tygodnika Powszechnego</a>]</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div class="panel-pane pane-views pane-ltd-warn">
<h2 class="pane-title" style="text-align:justify;"></h2>
<div class="pane-content" style="text-align:justify;"></div>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Selfie z tygrysem</title>
		<link>/2017/08/21/selfie-z-tygrysem/</link>
		<pubDate>Mon, 21 Aug 2017 20:59:24 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[O zwierzętach]]></category>
		<category><![CDATA[prawa zwierząt]]></category>
		<category><![CDATA[turystyka]]></category>
		<category><![CDATA[Tygodnik Powszechny]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1743</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Tygodniku Powszechnym Większość turystycznych atrakcji z udziałem zwierząt wiąże się ze znęcaniem nad nimi lub ma zły wpływ na losy gatunków. Ale okrucieństwo umyka uwadze turystów. Zdjęcia z dzikimi kotami – codzienny obrazek w kontrowersyjnej Świątyni Tygrysów, prowincja Kanchanaburi, Tajlandia, kwiecień 2015 r. Fot. Diego Azubel / EPA...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="panel-pane pane-views pane-full-article-limited">
<div class="pane-content">
<div class="view view-full-article-limited view-id-full_article_limited view-display-id-page view-full-article view-dom-id-7fc8f456bf5ad9100777737c93b1d032">
<div class="view-content">
<div class="views-row views-row-1 views-row-odd views-row-first views-row-last">
<div class="views-field views-field-field-summary">
<div class="field-content" style="text-align:justify;"><em>Mój artykuł w <a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/selfie-z-tygrysem-35040">Tygodniku Powszechnym</a></em></div>
<div style="text-align:justify;"></div>
<div class="field-content" style="text-align:justify;">Większość turystycznych atrakcji z udziałem zwierząt wiąże się ze znęcaniem nad nimi lub ma zły wpływ na losy gatunków. Ale okrucieństwo umyka uwadze turystów.</div>
</div>
<div class="views-field views-field-field-zdjecia" style="text-align:justify;">
<div class="field-content"><img src="https://www.tygodnikpowszechny.pl/files/styles/660x420/public/1634-nauka-bagniew.jpg?itok=8__xO3fx" width="660" height="420" /></div>
</div>
<div class="views-field views-field-field-zdjecia-2" style="text-align:justify;">
<div class="field-content">Zdjęcia z dzikimi kotami – codzienny obrazek w kontrowersyjnej Świątyni Tygrysów, prowincja Kanchanaburi, Tajlandia, kwiecień 2015 r. Fot. Diego Azubel / EPA / PAP</div>
</div>
</div>
<div class="views-field views-field-body-1" style="text-align:justify;"></div>
<div class="views-row views-row-1 views-row-odd views-row-first views-row-last">
<div class="views-field views-field-body">
<div class="field-content">
<p style="text-align:justify;">Przeglądamy fotografie znajomych z wakacji: Dorota z Maćkiem w Tajlandii, jadą na słoniu. Ania przytula policzek do kolorowej papugi. Synkowie Adama pozują z tygrysiątkiem. Przygoda, nowe doświadczenia, bliskość natury. Pytanie: jakim kosztem?</p>
<p style="text-align:justify;">Czytając na portalach turystycznych, takich jak np. TripAdvisor, zamieszczane przez turystów opinie o wartych odwiedzenia egzotycznych atrakcjach, można dojść do wniosku, że nie ma jak urlop w towarzystwie dzikich zwierząt. Mało kto uświadamia sobie, że tego typu atrakcje wiążą się często z wielkim cierpieniem poszczególnych stworzeń, a także ze szkodą dla całego gatunku. Jak spędzić wakacje, nie narażając przy tym braci mniejszych? Czego unikać na wycieczkach?</p>
<p style="text-align:justify;"><strong>Ciemne liczby</strong></p>
<p style="text-align:justify;">Zespół naukowców z Uniwersytetu Oksfordzkiego, z prestiżowej jednostki Wildlife Conservation Research Unit, pod kierownictwem doktora&#8230; [całość artykułu dostępna na stronie <a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/selfie-z-tygrysem-35040">Tygodnika Powszechnego</a>]</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div class="panel-pane pane-views pane-ltd-warn">
<h2 class="pane-title"></h2>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Jesteś do schrupania</title>
		<link>/2017/08/21/jestes-do-schrupania/</link>
		<pubDate>Mon, 21 Aug 2017 20:50:48 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[ewolucja]]></category>
		<category><![CDATA[owady]]></category>
		<category><![CDATA[seks]]></category>
		<category><![CDATA[Tygodnik Powszechny]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1738</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Tygodniku Powszechnym U wielu gatunków zwierząt prokreacja związana jest z ryzykiem, okrucieństwem, a czasem – tragicznym końcem. Fot. Peter Kraayvanger / PIXABAY „ „Nazywasz miłość rzeczą delikatną? Zbyt, owszem, twarda, szorstka i koląca” – mówił Romeo w słynnym dramacie Williama Shakespeare’a. Któż z nas nie cierpiał w imię...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="panel-pane pane-views pane-full-article-limited">
<div class="pane-content">
<div class="view view-full-article-limited view-id-full_article_limited view-display-id-page view-full-article view-dom-id-4edccf24f0305b3b6ed1cf18a7ed634e">
<div class="view-content">
<div class="views-row views-row-1 views-row-odd views-row-first views-row-last">
<div class="views-field views-field-field-summary">
<div class="field-content" style="text-align:justify;"><em>Mój artykuł w <a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/jestes-do-schrupania-148408">Tygodniku Powszechnym</a></em></div>
<div style="text-align:justify;"></div>
<div class="field-content" style="text-align:justify;">U wielu gatunków zwierząt prokreacja związana jest z ryzykiem, okrucieństwem, a czasem – tragicznym końcem.</div>
</div>
<div class="views-field views-field-field-zdjecia" style="text-align:justify;">
<div class="field-content"><img src="https://www.tygodnikpowszechny.pl/files/styles/660x420/public/import/1725-nauka-bagniewska.jpg?itok=CP83QvvO" width="660" height="420" /></div>
</div>
<div class="views-field views-field-field-zdjecia-2" style="text-align:justify;">
<div class="field-content">Fot. Peter Kraayvanger / PIXABAY</div>
</div>
<div class="views-field views-field-body-1" style="text-align:justify;">
<div class="field-content initial_char initial_„">„</div>
</div>
<div class="views-field views-field-body" style="text-align:justify;">
<div class="field-content">
<p>„Nazywasz miłość rzeczą delikatną? Zbyt, owszem, twarda, szorstka i koląca” – mówił Romeo w słynnym dramacie Williama Shakespeare’a. Któż z nas nie cierpiał w imię miłości? Jednak miłość u ludzi nie jest na ogół tak „twarda, szorstka i koląca” jak u niektórych gatunków zwierząt. Ewolucja stworzyła wiele zadziwiających (przynajmniej z naszej perspektywy) strategii przekazu genów do następnego pokolenia.</p>
<p>Klasycznym przykładem miłości do grobowej deski (przynajmniej ze strony samców!) są modliszki, u których samica zjada samca tuż po – lub wręcz w trakcie – kopulacji. To zjawisko, zwane kanibalizmem seksualnym, występuje dość powszechnie wśród owadów i pajęczaków – stąd np. wzięła się nazwa „czarna wdowa” dla pająków z rodzaju <em>Latrodectus</em>. Jak można uzasadnić kanibalizm seksualny? [całość artykułu dostępna na stronie <a href="https://www.tygodnikpowszechny.pl/jestes-do-schrupania-148408">Tygodnika Powszechnego</a>]</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div class="panel-pane pane-views pane-ltd-warn">
<div class="pane-content" style="text-align:justify;"></div>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Podcast at the Sofia Science Festival: Would you ban trophy hunting in Africa?</title>
		<link>/2017/05/25/podcast-at-the-sofia-science-festival-would-you-ban-trophy-hunting-in-africa/</link>
		<pubDate>Thu, 25 May 2017 20:19:34 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[In English]]></category>
		<category><![CDATA[Radio]]></category>
		<category><![CDATA[Science communication]]></category>
		<category><![CDATA[Africa]]></category>
		<category><![CDATA[Cecil the lion]]></category>
		<category><![CDATA[conservation]]></category>
		<category><![CDATA[hunting]]></category>
		<category><![CDATA[trophy hunting]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1715</guid>
		<description><![CDATA[Oxford graduate zoologist Dr Joanna Bagniewska, a teaching fellow at the School of Biological Sciences at the University of Reading, took an enraptured audience at the 2017 Sofia Science Festival through the debates on trophy hunting and conservation. Listen to the podcast with Bulgaria Now’s Lance Nelson and The Sofia Globe’s...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align:justify;">Oxford graduate zoologist Dr Joanna Bagniewska, a teaching fellow at the School of Biological Sciences at the University of Reading, took an enraptured audience at the 2017 Sofia Science Festival through the debates on trophy hunting and conservation.</p>
<p style="text-align:justify;">Listen to the podcast with Bulgaria Now’s Lance Nelson and The Sofia Globe’s Clive Leviev-Sawyer <a href="http://sofiaglobe.com/2017/05/14/podcast-at-the-sofia-science-festival-would-you-ban-trophy-hunting-in-africa/">here</a>.</p>
<p style="text-align:justify;"><img style="max-width:100%;" src="http://sofiaglobe.com/wp-content/uploads/2017/05/photo_2017-05-14_12-04-17.jpg" /></p>
<p style="text-align:justify;">
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Brytyjscy naukowcy kontra Brexit. Oxford i Cambridge sobie poradzą, a reszta?</title>
		<link>/2017/05/25/brytyjscy-naukowcy-kontra-brexit-oxford-i-cambridge-sobie-poradza-a-reszta/</link>
		<pubDate>Thu, 25 May 2017 20:13:47 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Gazeta Wyborcza]]></category>
		<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Brexit]]></category>
		<category><![CDATA[nauka]]></category>
		<category><![CDATA[Wielka Brytania]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1692</guid>
		<description><![CDATA[Mój artykuł w Gazecie Wyborczej W zeszłorocznym referendum 52 proc. Brytyjczyków zagłosowało za wyjściem z UE. Jednak wśród naukowców odsetek ten był zgoła inny: za pozostaniem optowało według ankiety &#8220;The Times Higher Education&#8221; prawie dziewięciu na dziesięciu pracowników akademickich. Dlaczego? Po pierwsze &#8211; pieniądze Jednym z głównych argumentów zwolenników opuszczenia...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="grid-row">
<div class="grid-col-wide">
<header id="art-header" class="art-header ">
<div class="art-headline">
<p class="art-title" style="text-align:justify;"><em><span class="art-author">Mój artykuł w <a href="http://wyborcza.pl/7,75400,21729819,naukowcy-kontra-brexit.html">Gazecie Wyborczej</a></span></em></p>
<p class="art-title" style="text-align:justify;">
</div>
</header>
<div class="art-authors"></div>
</div>
</div>
<div class="grid-row">
<section class="article-and-social grid-col-3-4">
<div class="article" style="text-align:justify;">
<article class="article-content">
<div class="article-image">
<div id="gazeta_article_image"><img title="" src="http://bi.gazeta.pl/im/fb/b8/14/z21728763V.jpg" alt="" border="0" /></p>
<figure class="box-label-related"><figcaption></figcaption></figure>
</div>
</div>
<section class="article-lead"><strong>W zeszłorocznym referendum 52 proc. Brytyjczyków zagłosowało za wyjściem z UE. Jednak wśród naukowców odsetek ten był zgoła inny: za pozostaniem optowało według ankiety &#8220;The Times Higher Education&#8221; prawie dziewięciu na dziesięciu pracowników akademickich. Dlaczego?</strong></section>
<section class="article-lead"></section>
<section class="article-text">
<div id="mcBan_2" class="mcBan is-initialized">
<section id="p_lock" class="v12">
<header></header>
<header id="p_lock_header"><span id="p_lock_head_msg"></span><strong>Po pierwsze &#8211; pieniądze</strong></header>
</section>
</div>
<section class="art_content">
<p class="art_paragraph">Jednym z głównych argumentów zwolenników opuszczenia UE były finanse – Wielka Brytania jest płatnikiem netto Unii Europejskiej, czyli wkłada do unijnego budżetu więcej pieniędzy, niż otrzymuje. Jednak brytyjscy naukowcy (tu mam na myśli niekoniecznie osoby z brytyjskim paszportem, ale pracowników naukowych zatrudnionych na brytyjskich uczelniach i w tutejszych instytutach badawczych) są beneficjentami netto – na każdy funt wydany przez UK na unijną naukę, Unia przekazuje im dwa. Dzieje się tak, ponieważ brytyjscy naukowcy świetnie radzą sobie ze zdobywaniem europejskich grantów, w związku z tym ich badania w dużej mierze opłacane są z unijnego budżetu.</p>
<p><span id="more-1692"></span></p>
<p class="art_paragraph">Według raportu Digital Science “Examining implications of Brexit for the UK research base” z 2016 roku 41 proc. badań nad rakiem w Wielkiej Brytanii fundowanych jest z grantów unijnych. UE płaci również za 53 proc. badań w dziedzinie leśnictwa, 62 proc. badań nanotechnologicznych, 67 proc. badań z biologii ewolucyjnej i aż 94 proc. teorii ekonomicznej.</p>
<p class="art_paragraph">Czy rządowi w Westminster uda się zagwarantować naukowcom podobne pieniądze po wyjściu z UE? Wybór Jo Johnsona na ministra nauki i szkolnictwa wyższego – skwitowany przez jego ojca, europarlamentarzystę Stanleya Johnsona, słowami „Wielkie nieba, przecież Jo nie ma pojęcia o nauce!” – nie napawa optymizmem.</p>
<p class="art_paragraph">Dodatkowo przed samym referendum Michel Gove, ówczesny minister sprawiedliwości, publicznie ogłosił, że Brytyjczycy „mają już dość ekspertów”. Czy wśród natłoku wydatków (np. na niedofinansowany system opieki zdrowotnej) pieniądze na badania będą dla rządu Theresy May priorytetem – wydaje się mocno wątpliwe.</p>
<p class="art_paragraph"><strong>Po drugie – współpraca</strong></p>
<p class="art_paragraph">Drugą kluczową kwestią przy tworzeniu wysokiej jakości nauki jest wymiana wiedzy między naukowcami z różnych ośrodków badawczych, często również z różnych krajów. Obecnie prawie dwie trzecie badań prowadzonych w Wielkiej Brytanii to wynik współpracy międzynarodowej – a 80 proc. z nich przy udziale współpracowników z krajów UE.</p>
<p class="art_paragraph">Publikacje zespołów międzynarodowych mają znacznie większy zasięg i wpływ niż publikacje autorów z jednego kraju. Są czytane na szerszą skalę i mają większe oddziaływanie na środowisko naukowe i nie tylko. Jednak projekty międzynarodowe będą znacznie utrudnione bez centralnej puli grantów.</p>
<p class="art_paragraph">Szansa na zdobycie grantu to około 20 proc. Jeśli projekt chcą robić wspólnie Francuz i Anglik, to obecnie mogą złożyć wspólny wniosek, i jeżeli mają te 20 proc. szczęścia, to go dostają. Gdyby każdy z nich musiał ubiegać się o osobny grant w swoim kraju, to szanse na zdobycie go byłyby o wiele mniejsze &#8211; 0.2*0.2, czyli 4 proc. (zakładając oczywiście, że konkurencja składa wnioski o podobnej wartości merytorycznej).</p>
<p class="art_paragraph"><strong>Po trzecie – mobilność</strong></p>
<p class="art_paragraph">Zwolennicy opuszczenia Unii powoływali się na model szwajcarski – nienależąca do UE Szwajcaria do niedawna była beneficjentem programu grantowego Horyzont 2020 i brała udział w projekcie Erasmus+, umożliwiającym mobilność studentów i naukowców. Jednak w lutym 2014 r. kraj ten przeprowadził referendum mające na celu ograniczenie imigracji – w konsekwencji Szwajcaria nie była w stanie ratyfikować protokołu o swobodnym przepływie osób, przez co wypadła z unijnych programów Horyzont 2020 i Erasmus+.</p>
<p class="art_paragraph">Badania w Szwajcarii rozpoczęte w ramach Horyzontu (i wymiany w ramach Erasmusa) trwają nadal tylko dlatego, że Szwajcaria dopłaca do nich zawrotne sumy. Czy Wielką Brytanię, która również ma na celu ograniczenie imigracji, byłoby stać na podobne wydatki?</p>
<p class="art_paragraph">Dodatkowo Szwajcaria nie ma kontroli nad tematyką badań, za które płaci w ramach Horyzontu – musi dopasować się do celów i kierunków wyznaczonych przez Unię. Po Brexicie Wielka Brytania również straci swoją decyzyjność. Co więcej, UE na badania w krajach pozaunijnych przeznacza tylko 7 proc. funduszy. Czy będzie chciała rozszerzyć tę pulę tylko ze względu na widzimisię Wielkiej Brytanii?</p>
<p class="art_paragraph"><strong>Co ze studentami?</strong></p>
<p class="art_paragraph">Na razie dla studentów z krajów Unii sytuacja nie powinna się zmienić – uniwersytety zagwarantowały, że wysokość czesnego dla osób rozpoczynających studia w 2017 r. nie ulegnie zmianie. Co będzie później – nie wiadomo; wiele będzie zależało od umów bilateralnych z poszczególnymi krajami wspólnoty.</p>
<p class="art_paragraph">Na razie studenci unijni płacą za studia w Anglii tyle samo, co studenci brytyjscy; natomiast studentów spoza UE obowiązuje trzykrotnie wyższe czesne. W zależności od tego, w której kategorii znajdą się obywatele krajów UE po Brexicie, czesne albo pozostanie takie samo jak dotychczas albo wzrośnie trzykrotnie. Mało kogo będzie wówczas stać na brytyjski dyplom, zwłaszcza, że w krajach takich jak Niemcy, Holandia, Szwecja czy Francja porównywalnej jakości studia są bezpłatne, lub bardzo tanie.</p>
<p class="art_paragraph">Uniwersytety pokroju Oksfordu, Cambridge, bądź Imperial College nie będą prawdopodobnie miały problemów ze znalezieniem chętnych, nawet za tak wysoką cenę. Gorzej wyglądać będzie sytuacja dla uniwersytetów z brytyjskiej średniej półki, jak Sheffield, Newcastle czy Reading (które i tak znajdują się czołówce światowych rankingów).</p>
<p class="art_paragraph">W tej chwili wiele krajów, takich jak Malezja, Arabia Saudyjska lub Chiny, prowadzi programy stypendialne, dzięki którym wysyłają studentów na uczelnie znajdujące się w pierwszej dwusetce rankingów światowych (1 proc. najlepszych uczelni na świecie). Rankingi te obecnie ustalane są na podstawie wyników badawczych, które z kolei zależne są między innymi od grantów. Uniwersytet w Reading, na którym wykładam, czasami się w tę dwusetkę wpasowuje, a czasami nie – znajdując się np. na dwusetnym pierwszym, drugim, trzecim miejscu, w zależności od roku. Jeśli wypadnie z pierwszej dwusetki, nie będzie wystarczająco atrakcyjny dla studentów z krajów finansujących stypendia, a co za tym idzie, straci ich wysokie czesne.</p>
<p class="art_paragraph">Obecnie uniwersytety brytyjskie utrzymują się w dużej mierze właśnie ze studentów spoza UE; jeśli nie będą odpowiednio wysoko w rankingach (ze względu na brak współpracy międzynarodowej, publikacji o wysokim wskaźniku cytowań, dofinansowania projektów badawczych – co umożliwiała do tej pory Unia Europejska), to liczba studentów międzynarodowych spadnie jeszcze bardziej, a możliwości finansowania będzie jeszcze mniej.</p>
<p class="art_paragraph">Ta spirala skończy się albo podniesieniem czesnego dla studentów brytyjskich albo przyjęciem większej liczby studentów – a co za tym idzie obniżeniem poziomu studiów, albo, w ekstremalnym przypadku, bankructwem uczelni. To przypuszczenia – tymczasem w Oksfordzie liczba obcokrajowców aplikujących na doktoraty z fizyki spadła czterokrotnie w porównaniu z rokiem ubiegłym (i przy dotychczasowej tendencji wzrostowej).</p>
<p class="art_paragraph"><strong>Co z wizami?</strong></p>
<p class="art_paragraph">Dotychczas olbrzymim atutem Wielkiej Brytanii było przyciąganie naukowców z najwyższej światowej półki. Obecne plany rządu zdecydowanie to skomplikują. Nagonkę na obcokrajowców spoza UE, studiujących na brytyjskich uczelniach, zapoczątkowała Theresa May jeszcze za czasów, kiedy przewodziła resortowi spraw wewnętrznych (Home Office).</p>
<p class="art_paragraph">Utrudnianie obcokrajowcom-absolwentom brytyjskich uczelni osiedlenia się w kraju jest strzelaniem sobie w stopę – wysoce wyspecjalizowani, świetnie wykształceni i dobrze zintegrowani imigranci są dla gospodarki prawdziwym skarbem. Obywatele Unii niedługo mogą być traktowani podobnie.</p>
<p class="art_paragraph">Czy po Brexicie Europejczycy będą potrzebowali wiz? Nie wiadomo. Na razie Home Office przeżywa oblężenie – od ubiegłorocznego referendum wpłynęło prawie 100 tys. wniosków o kartę stałego pobytu dla obywateli UE mieszkających w Wielkiej Brytanii. Niestety osoby, które tu studiowały, są w gorszej sytuacji od tych, które – jak na stereotyp imigranta przystało – zbierały truskawki, bądź pracowały na zmywaku. Ze względu na wprowadzony w 2011 roku obowiązek posiadania ubezpieczenia zdrowotnego (które, ze względu na specyfikę brytyjskiej opieki zdrowotnej, w praktyce nie jest do niczego potrzebne), lata studiów nie wliczają się do okresu rezydentury.</p>
<p class="art_paragraph">Być może naciski na resort spraw wewnętrznych sprawią, że procedura ubiegania się o kartę stałego pobytu będzie łatwiejsza, ale na razie nie możemy na to liczyć.</p>
<p class="art_paragraph">Brexit odbije się nie tylko na nauce brytyjskiej, ale i europejskiej – bo naukowcy pracujący w Wielkiej Brytanii są bardzo dobrzy w tym, co robią. Pamiętajmy, że mamy w Wielkiej Brytanii prężnie działającą społeczność polskich naukowców, o czym świadczą inicjatywy takie jak doroczna konferencja Science: Polish Perspectives, czy powołana niedawno do życia Fundacja Polonium.</p>
<p class="art_paragraph">Premier May zarządziła przedterminowe wybory na początku czerwca. Czy pogłębią jej przewagę, czy – choć to mało prawdopodobne – wyłonią nową opozycję? Jaki będą miały wpływ na negocjacje w sprawie opuszczenia wspólnoty? Czas pokaże.</p>
<p class="art_paragraph">
</section>
</section>
</article>
</div>
</section>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>The importance of sex in science</title>
		<link>/2017/03/29/the-importance-of-sex-in-science/</link>
		<pubDate>Wed, 29 Mar 2017 11:25:34 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[In English]]></category>
		<category><![CDATA[My writing]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1683</guid>
		<description><![CDATA[My post for Discov-Her, the L&#8217;Oreal Foundation blog. In science, what difference does sex make? Dr. Joanna Bagniewska, ecologist, well-known science communicator and teaching fellow at the University of Reading, is here to explain. I’m an ecologist – and ecologists talk about sex A LOT. We love to prod the...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align:justify;"><em>My post for <a href="http://discov-her.com/en/article/the-importance-of-sex-in-science/bf01f45dfcfc20d20e4ee0a3dc7cd05e">Discov-Her</a>, the L&#8217;Oreal Foundation blog.</em></p>
<div id="intro" style="text-align:justify;"><strong>In science, what difference does sex make? Dr. Joanna Bagniewska, ecologist, well-known science communicator and teaching fellow at the University of Reading, is here to explain.</strong></div>
<div style="text-align:justify;"></div>
<div id="content">
<p style="text-align:justify;">I’m an ecologist – and ecologists talk about sex A LOT. We love to prod the underlying differences between sexes in different species. After all, why should we assume that males and females, which occupy different territories, have different diets and exhibit different behaviours, would be ecologically and evolutionarily identical?</p>
<p style="text-align:justify;">Consequently, in the scientific articles in my field, the sex of study animals is reported on a regular basis. I was very surprised to find out, however, that this attitude is quite different in other disciplines, e.g. in biomedical research.</p>
<p style="text-align:justify;">Until recently, in medical studies, female animals were treated simply as male animals with hormonal fluctuations. Such an oversimplification is, unfortunately, very often inappropriate and insufficient. Just last year a group of international researchers, led by scientists from McGill University, showed that when it comes to pain, not only is there a difference in tolerance and sensitivity between the sexes – there are also fundamental physiological differences in dealing with it. In rodents, the two sexes actually use <a href="http://www.nature.com/neuro/journal/v18/n8/full/nn.4053.html" target="_blank">different immune cells</a> in the spinal cord to process the pain – T cells in females, and microglia in males. Yet, Jeffrey Mogil from McGill <a href="http://www.nature.com/nature/journal/v535/n7611_supp/full/535S7a.html?WT.feed_name=subjects_neuroscience" target="_blank">reports</a> that only 3 out of 71 scientific articles published in the journal Pain in 2015 confirmed the use of experimental rodents of both sexes; almost 80% used only male animals. <a href="http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0149763410001156" target="_blank">Research</a> from UC Berkeley, led by Annaliese Beery, also showed a strong male bias in mammalian research in eight out of ten biological fields, most prominently in neuroscience. The authors suggest that studies focused solely on one sex should clearly indicate it in article titles.</p>
<p style="text-align:justify;">There is a flip side of the coin, too – the sex of the researchers themselves. In 2014, a <a href="http://www.nature.com/nmeth/journal/v11/n6/full/nmeth.2935.html" target="_blank">study</a> led by Robert Sorge, found that mice and rats used in experiments react differently to male and female researchers. When exposed to the scent of male humans, the rodents become very stressed – so much so, that such strong stress acts as an analgesic. What does it mean? Rodents (of both sexes) handled by male researchers may be less sensitive to pain, and, as a consequence, the sex of the experimenter may lead to differences in baselines in behavioural studies, on which further applied research is then founded. Unfortunately, most of the time the sex of the researcher is not reported in publications, making comparisons between studies difficult, if not impossible.</p>
<p style="text-align:justify;">Discoveries such as those mentioned above lead to questions about their future applicability: types of pain medicine developed, dosages trialled in pain studies, and relevance to human subjects. And while the American Congress has introduced the <a href="https://www.congress.gov/bill/114th-congress/house-bill/2101" target="_blank">Research for All Act</a>, requiring National Institutes of Health to run clinical trials on both men and women (in… 2015!), there is still a lack of consideration for sex in study animals, primary cells, or even cell lines.</p>
<p style="text-align:justify;">Luckily the idea of gendered innovation, where gender and sex are incorporated into research principles, has been gaining recognition – largely due to the work of <a href="http://discov-her.com/en/article/the-importance-of-gendered-innovations" target="_blank">Londa Schiebinger</a> of Stanford University. Thanks to this approach, it turned out that osteoporosis – historically considered a predominantly female disease – can have very serious consequences for males; conversely, heart disease is not just a male problem – but is diagnosed differently in females.</p>
<p style="text-align:justify;">So… let’s talk about sex! Particularly in the context of good experimental design.</p>
<p style="text-align:justify;">&#8211; Dr. Joanna Bagniewska</p>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
	</channel>
</rss>
