<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Oxford &#8211; Dr JOANNA BAGNIEWSKA</title>
	<atom:link href="/tag/oxford/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>zoologist &#124; science communicator </description>
	<lastBuildDate>Tue, 01 May 2018 12:05:19 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-GB</language>
	<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=4.9.5</generator>
	<item>
		<title>Can science save football? Boffins believe they can make the beautiful game more beautiful</title>
		<link>/2016/04/27/can-science-save-football-boffins-believe-they-can-make-the-beautiful-game-more-beautiful/</link>
		<pubDate>Wed, 27 Apr 2016 19:17:50 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[In English]]></category>
		<category><![CDATA[Science communication]]></category>
		<category><![CDATA[Football]]></category>
		<category><![CDATA[Oxford]]></category>
		<category><![CDATA[science]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1394</guid>
		<description><![CDATA[An article by Peter Hughes in The Oxford Times AS 33,000 Oxford United fans packed the stands at Wembley this month, many were praying for victory. But a football-mad Oxford scientist has suggested that loving the beautiful game is more of a science than a religion. Science Oxford&#8217;s creative director...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align:justify;"><em>An article by Peter Hughes in <a href="http://www.oxfordtimes.co.uk/news/14420894.Can_science_save_football__Boffins_believe_they_can_make_the_beautiful_game_more_beautiful/">The Oxford Times</a></em></p>
<p style="text-align:justify;">AS 33,000 Oxford United fans packed the stands at Wembley this month, many were praying for victory.</p>
<p style="text-align:justify;">But a football-mad Oxford scientist has suggested that loving the beautiful game is more of a science than a religion.</p>
<p style="text-align:justify;">Science Oxford&#8217;s creative director Quentin Cooper joined a panel of footie-loving celebrity scientists to debate how scientific improvements could make the beautiful game even more beautiful.</p>
<p style="text-align:justify;">In a talk called &#8220;Can Science Save Football?&#8221; at The Old Fire Station on March 31, the experts discussed corruption, injustice and big money in football, revealing how a scientific approach could make things better.</p>
<div class="advert-container tiny" style="text-align:justify;"></div>
<p><span id="more-1394"></span></p>
<p style="text-align:justify;">Mr Cooper, a veteran science journalist and Manchester City fan, was joined by Oxford University Professor for the Public Understanding of Science Marcus du Sautoy, Radio 4 science presenter Jim Al-Khalili, University of Reading zoologist Joanna Bagniewska and University of Cambridge statistician Sir David Spiegelhalter.</p>
<p style="text-align:justify;">The panel discussed putting microchips into players&#8217; kit to track who last touched the ball, using smart phones for better crowd safety, and generating data to inform fairness in the game.</p>
<p style="text-align:justify;">Mr Cooper, who lives in Princes Risborough, said: &#8220;Fans love to moan, but if we have a problem lets think about how we can solve it: thats what science does.</p>
<p style="text-align:justify;">&#8220;So the question is: can we apply a bit of mind power to make the game fairer?&#8221;</p>
<p style="text-align:justify;">Mr Cooper said the goal of science to make the world a better place could be just as productive on the football pitch as in a laboratory trying to cure cancer or send astronauts to Mars.</p>
<p style="text-align:justify;">He added: &#8220;Theres lots of football fans out there who feel like the game has fallen a bit into disarray.</p>
<p style="text-align:justify;">&#8220;Science is trying to make the world a better place and solve problems, so maybe a scientific approach can help.</p>
<p style="text-align:justify;">&#8220;The weird thing is that some people say theyre not interested in science, but whatever they are into there will be an element of science to it.</p>
<p style="text-align:justify;">&#8220;Whether its football, knitting, gardening or whatever, I defy you to come up with any subject that doesnt have a scientific element.</p>
<div class="advert-container tiny" style="text-align:justify;"></div>
<p style="text-align:justify;">&#8220;People think they dont like science, but secretly they do.&#8221;</p>
<p style="text-align:justify;">Mr Cooper insisted that many scientists like him shared a love of football and sports as well as their professional pursuits.</p>
<p style="text-align:justify;">He added: &#8220;Thats not the public perception of science, but we&#8217;re people too. We may be very logical about our research but we can still be potty about football.</p>
<p style="text-align:justify;">&#8220;I&#8217;ve been to a game with Marcus du Sautoy &#8211; hes not just sitting there thinking about numbers, hes up and shouting in the stands.</p>
<p style="text-align:justify;">&#8220;Lots of scientists are very passionate about the game.&#8221;</p>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Wszystkie sztuczki wrony brodatej</title>
		<link>/2014/09/03/wszystkie-sztuczki-wrony-brodatej/</link>
		<pubDate>Wed, 03 Sep 2014 17:54:42 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Gazeta Wyborcza]]></category>
		<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[O zwierztach]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[inteligencja]]></category>
		<category><![CDATA[Oxford]]></category>
		<category><![CDATA[sodziak tygodnia]]></category>
		<category><![CDATA[wrona]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://jbagniewska.wordpress.com/?p=774</guid>
		<description><![CDATA[W 2007 r. poznaam Betty. Betty bya wron brodat - wygldem niewiele r贸偶nia si od spotykanego w zachodniej Polsce czarnowrona. Nale偶aa jednak do jednego z najbardziej inteligentnych gatunk贸w zwierzt - i jak na zwierzcego geniusza przystao, spdzia spor cz 偶ycia na Uniwersytecie Oksfordzkim.]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div id="gazeta_article_lead" style="text-align:justify;"><em>M贸j artyku w<a href="http://wyborcza.pl/1,75476,16574911,Wszystkie_sztuczki_wrony_brodatej.html">Gazecie Wyborczej</a>.</em></div>
<div style="text-align:justify;"></div>
<div><strong><img class="alignnone" style="border:1px solid #000000;" src="http://bi.gazeta.pl/im/33/dd/fc/z16571699Q,Wrona-brodata---jeden-z-najbardziej-inteligentnych.jpg" alt="Wrona brodata - jeden z najbardziej inteligentnych gatunk贸w zwierzt" width="620" height="506" /><br />
</strong></div>
<div style="text-align:justify;"><em>Wrona brodata &#8211; jeden z najbardziej inteligentnych gatunk贸w zwierzt (JEAN-PAUL FERRERO)</em><br />
<em><strong><br />
</strong></em><strong>W 2007 r. poznaam Betty. Betty bya wron brodat &#8211; wygldem niewiele r贸偶nia si od spotykanego w zachodniej Polsce czarnowrona. Nale偶aa jednak do jednego z najbardziej inteligentnych gatunk贸w zwierzt &#8211; i jak na zwierzcego geniusza przystao, spdzia spor cz 偶ycia na Uniwersytecie Oksfordzkim.</strong></div>
<div style="text-align:justify;"></div>
<p><span id="more-774"></span></p>
<div style="text-align:justify;"></div>
<p style="text-align:justify;">Wrony brodate pochodz z Nowej Kaledonii &#8211; wysp na zachodnim Pacyfiku. S wszystko偶erne, jedz bezkrgowce, jaja ptasie, pisklta, drobne ssaki, orzechy i nasiona. Przy wyszukiwaniu jedzenia zaskakuj pomysowoci i przedsibiorczoci: wynajduj gazki i wtykaj je do wntrza pni drzew, aby wycign ze rodka larwy i owady. Co wicej, potrafi wyprodukowa wasne narzdzia za pomoc patyczk贸w, cierni, kolczastych lici&#8230; Wybieraj z krzaka odpowiedni gazk, po czym precyzyjnie j obrabiaj, nadajc odpowiedni ksztat w zale偶noci od potrzeby.To jedyny, opr贸cz ludzi, gatunek, kt贸ry potrafi stworzy narzdzia o ksztacie haczyka &#8211; mdrala Betty haczyki robia z drutu. Jej wyczyny mo偶ecie zobaczy na przykad na poni偶szym filmie:</p>
<p class="alignleft">[youtube=http://www.youtube.com/watch?v=lcvbgq2SSyc&amp;w=480&amp;h=385]</p>
<p style="text-align:justify;">Profesor Alex Kacelnik, oksfordzki ornitolog, pozwoli nam, w贸wczas maluczkim magistrantom, obserwowa genialn Betty w akcji. Wrona, pr贸bujc wyj z pionowej rury ukryty w niej smakoyk, zakrzywia odpowiednio kawaek drutu, aby uatwi sobie zadanie.</p>
<p style="text-align:justify;">Te ptaki potrafi precyzyjnie i skutecznie dobiera odpowiedni rodzaj narzdzi, aby dotrze do celu. Zobaczcie na kolejnym filmie, jak wrona kr贸tszym patyczkiem wyawia ze schowka du偶szy patyczek, a tym du偶szym, z kolejnego schowka, jeszcze du偶szy, aby na kocu wykorzysta ten ostatni do zdobycia przysmaku:</p>
<p class="alignleft">[youtube=http://www.youtube.com/watch?v=ZE4BT8QSgZk&amp;w=480&amp;h=385]</p>
<p>Ptasi m贸偶d偶ek? Ka偶demu 偶yczylibymy tak rozwinitego m贸偶d偶ku! <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/2.4/72x72/1f642.png" alt="" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>
<p style="text-align:justify;"><i><b>*Joanna Bagniewska</b>, zoolo偶ka, pracuje w Nottingham Trent University, finalistka tegorocznego wiatowego konkursu FameLab dla najlepszych popularyzator贸w nauki (zdobya tam nagrod laureat贸w).</i></p>
]]></content:encoded>
			</item>
		<item>
		<title>Joanna Bagniewska. Zoolo偶ka wie od czego chomikom kurcz si jdra</title>
		<link>/2014/07/01/joanna-bagniewska-zoolozka-wie-od-czego-chomikom-kurcza-sie-jadra/</link>
		<pubDate>Tue, 01 Jul 2014 00:22:40 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[O mojej pracy]]></category>
		<category><![CDATA[O popularyzacji nauki]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Polacy w UK]]></category>
		<category><![CDATA[Spoeczestwo]]></category>
		<category><![CDATA[badania]]></category>
		<category><![CDATA[Cambridge]]></category>
		<category><![CDATA[FameLab]]></category>
		<category><![CDATA[Gazeta Wyborcza]]></category>
		<category><![CDATA[kobiety]]></category>
		<category><![CDATA[nauka]]></category>
		<category><![CDATA[Oxford]]></category>
		<category><![CDATA[seksizm]]></category>
		<category><![CDATA[Wysokie Obcasy]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://jbagniewska.wordpress.com/?p=723</guid>
		<description><![CDATA[&#160; Wykorzystywalimy pszczoy do wykrywania kokainy, heroiny, materia贸w wybuchowych. Pszczoa ma wch lepszy od psa, jej trening trwa sze sekund. Rozmowa z Joann Bagniewsk &#8211; Magorzata Borkowska, Wysokie Obcasy. Wanie wygraa polski FameLab. Co to za konkurs?Zmusza modych naukowc贸w do opowiedzenia o jakiej koncepcji naukowej w zrozumiay i atrakcyjny spos贸b....]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://jbagniewska.files.wordpress.com/2014/07/wo.png"><img class="aligncenter size-full wp-image-724" src="http://jbagniewska.files.wordpress.com/2014/07/wo.png" alt="WO" width="500" height="279" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<div id="gazeta_article_lead">Wykorzystywalimy pszczoy do wykrywania kokainy, heroiny, materia贸w wybuchowych. Pszczoa ma wch lepszy od psa, jej trening trwa sze sekund. Rozmowa z Joann Bagniewsk &#8211; Magorzata Borkowska, <a href="http://www.wysokieobcasy.pl/wysokie-obcasy/1,114757,16213103,Joanna_Bagniewska__Zoolozka_wie_od_czego_chomikom.html">Wysokie Obcasy</a>.</div>
<div></div>
<div></div>
<p><span id="more-723"></span></p>
<div></div>
<div></div>
<div id="gazeta_article_body">
<div id="art">
<div id="art2">
<div id="artykul"><span class="txt_pytanie"><b>Wanie wygraa polski FameLab. Co to za konkurs?</b></span>Zmusza modych naukowc贸w do opowiedzenia o jakiej koncepcji naukowej w zrozumiay i atrakcyjny spos贸b. Wystpienie jest kierowane do &#8220;nienaukowej publicznoci&#8221; i trwa trzy minuty. Mo偶na w trakcie u偶ywa niewielkich rekwizyt贸w.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Ty wysza na scen w szlafroku i ?</b></span></p>
<p>Spytaam pan贸w, czy spaliby spokojnie, gdybym im powiedziaa, 偶e podczas snu kurcz im si jdra.</p>
<div></div>
<p><span class="txt_pytanie"><b>I co? Pomruk grozy na sali?</b></span></p>
<p>Raczej chichot. I zaciekawienie. Opowiadaam przede wszystkim o chomikach, kt贸rym podawano melatonin. To &#8220;hormon snu&#8221;, innymi sowy &#8211; ciemno wyra偶ona chemicznie. Dziki niej nasze narzdy wewntrzne wiedz, 偶e jest czas na odpoczynek. Samcom chomik贸w, kt贸rym podawano melatonin, znacznie kurczyy si jdra. A dziao si tak dlatego, 偶e od du偶ych dawek melatoniny chomiki zapaday w torpor, czyli odrtwienie. To dla nich znak, 偶e mog odci prd organom, kt贸re nie s absolutnie niezbdne. M偶czy藕ni to nie chomiki &#8211; nie hibernuj, wic ich jdrom nic nie grozi.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Skd taki temat?</b></span></p>
<p>Jaki czas szukaam tematu. Przypomniaam sobie jeden z wykad贸w ze studi贸w licencjackich, zoologii na Jacobs University w Bremie. By o sezonowych zachowaniach zwierzt, w tym o hibernacji. Mojego profesora frustrowao to, 偶e wszystkie wyniki, kt贸re uzyskuje na chomikach, s od razu podchwytywane przez media i przekadane na ludzi. To powoduje, 偶e wiele os贸b jest krytycznie nastawionych do bada naukowych, a nie do medium, kt贸re je &#8211; w do dowolny spos贸b &#8211; interpretuje. Niesusznie! Taka bya puenta mojego wystpienia.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Kt贸re jury uznao za najlepsze. Nagrod jest 30 tys. z &#8211; na co je przeznaczysz?</b></span></p>
<p>Lwia cz p贸jdzie na publikacj czci moich bada naukowych dotyczcych norek amerykaskich jako jednego z najbardziej inwazyjnych gatunk贸w w Europie. Uwa偶am, 偶e skoro badania zostay opacone z pienidzy publicznych, to publicznie dostpne powinny by te偶 ich wyniki. Dlatego chc publikowa w pismach dostpnych dla wszystkich za darmo. Jednak poniewa偶 musz one na siebie zarobi, to koszt publikacji ponosz autorzy. To 800-1300 funt贸w. Reszt chc doo偶y do konferencji &#8220;Science. Polish Perspectives&#8221;, kt贸r wsp贸organizuj w listopadzie tego roku. Odbywa si w Cambridge, zapraszamy na ni naukowc贸w polskich i polskiego pochodzenia. Z bardzo wielu dziedzin &#8211; od informatyki kwantowej do psychologii &#8211; wic zmusza do m贸wienia o swojej dziedzinie w zrozumiay spos贸b i otwiera wiele drzwi. Mnie zaproszono po niej na warszawski TEDx. Tam te偶 m贸wiam o norce.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Doktoryzowaa si &#8220;z norki&#8221;?</b></span></p>
<p>Dokadnie &#8211; z biotelemetrii. Opracowaam nowatorskie zastosowanie metod analityczno-statystycznych do badania zachowa norki, kt贸re trudno zbada tradycyjnymi metodami, bo jest zwierzciem ziemno-wodnym. To mae zwierztko, wiksze od fretki, kt贸re potrafi biega, wspina si, nurkowa, dostawa si w miejsca niedostpne dla innych drapie偶nik贸w &#8211; samice dostaj si do nor wszystkich innych zwierzt. Dlatego dzi wr贸d europejskich gatunk贸w inwazyjnych &#8211; czyli takich, kt贸re nie wystpoway na danym terenie, dop贸ki ich tam nie przywieziono &#8211; norka jest wrogiem publicznym numer jeden.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Dlaczego?</b></span></p>
<p>Stanowi zagro偶enie dla innych gatunk贸w, w tym ogromnych kolonii ptak贸w. W Wielkiej Brytanii ptaki maj kolonie lgowe na wysepkach poo偶onych w promieniu kilku kilometr贸w od g贸wnej wyspy, np. w Szkocji. Do momentu przybycia norek ptaki byy tam bardzo bezpieczne. Ale norka, jak 偶aden inny drapie偶nik, mo偶e t odlego przepyn. Jak ju偶 si tam znajdzie, jest jak dziecko w sklepie ze sodyczami. Nie kalkuluje, czy jedzenia wystarczy na przyszo. Zabija, ile mo偶e &#8211; do stu pisklak贸w w trakcie jednego polowania, nawet jeli nie jest w stanie ich zje. Dorose ptaki pr贸buj atakowa norki, ale zrywajc si do atak贸w, opuszczaj gniazda, a wtedy i jaja, i pisklta &#8211; jeli nie zostan upolowane &#8211; po prostu si wyzibiaj.</p>
<p>Norki mog zdziesitkowa kolonie ptak贸w morskich i ograniczy ich populacj nawet o poow.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>I ty postulowaa walk z norkami?</b></span></p>
<p>Moje badania dotyczyy wycznie ich zachowa. Nigdy nie zabiam 偶adnego zwierzcia, co jest dla zoologa dowiadczeniem zmieniajcym 偶ycie. Trudno jest jednak pracowa z gatunkiem inwazyjnym. Z jednej strony lubi norki &#8211; s adne, mdre, ciekawskie. W Ameryce P贸nocnej, skd pochodz, ich obecno wiadczy m.in. o tym, 偶e woda w pobliskich potokach jest czysta.</p>
<p>Nie jest win norki, 偶e znalaza si w niewaciwym miejscu. Przywieziono j z Ameryki P贸nocnej na fermy zwierzt futerkowych, z kt贸rych ucieka, powodujc katastrof ekologiczn w caej Europie. A zatem mimo 偶e mam do norek stosunek emocjonalny, rozumiem, i偶 trzeba zajmowa si kontrol ich populacji.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>To co dla norek i dla rodowiska zrobi tw贸j doktorat?</b></span></p>
<p>Udowodniam, 偶e przy u偶yciu prostych rejestrator贸w danych, mierzcych temperatur i cinienie, mo偶emy bada okresy aktywnoci norek w wodzie i na ldzie, a tak偶e mierzy ich zapotrzebowanie energetyczne. Tego typu wiedza jest podstaw dalszego dziaania &#8211; zanim zaczniemy tpi gatunki inwazyjne albo chroni gatunki zagro偶one, musimy wiedzie o nich jak najwicej, metody biotelemetryczne bardzo si do tego przydaj.</p>
</div>
<div id="artykul">Podczas doktoratu miaam kopot z pytaniami dotyczcymi u偶ytecznoci tego, co badam. Prowadz tzw. badania podstawowe, pogbiam wic &#8211; powiedzmy &#8211; wiedz ludzkoci, ale nie lecz raka i nie wykrywam nowych 藕r贸de energii. Czasami brak tych dw贸ch odpowiedzi wystarczy, 偶eby kto notorycznie pyta: &#8220;No i po co to?&#8221;, albo: &#8220;Kto za to paci?&#8221;. Najgorsze byway rozmowy ze studentami medycyny, kt贸rzy, dowiadujc si, 偶e jestem zoologiem, komentowali: &#8220;Co, nie dostaa si na medycyn?&#8221;. Ja tego nigdy nie rozwa偶aam.<span class="txt_pytanie"><b>A co sprawio, 偶e zostaa zoolo偶k? Do tego jeszcze po Oksfordzie?</b></span></p>
<p>Dugo nie wiedziaam, co bd robi, ale zawsze ciekawiy mnie zwierzta. Rodzice, szczeg贸lnie mama, odradzali mi zoologi, bo to &#8220;nie praca dla kobiety&#8221;. Ale mama wyobra偶aa sobie, 偶e bd maca krowie wntrznoci i wyk贸ca si z rolnikami. Faktycznie, czasem jest trudno. Badajc norki, nosiam ci偶ki plecak ze sprztem: klatka do zapania norki, pudo do jej usypiania, osobne do wybudzania, butl z gazem. To byo fizycznie mczce. Do tego najciekawsze zwierzta mieszkaj w niedostpnych krajach. Moja znajoma wyjechaa na badania w g贸ry Etiopii, gdzie miaa problemy z cinieniem, schuda dziesi kilo, a kiedy zabrako jej opau, spalia wasne buty, 偶eby m贸c si ogrza. Ja w por贸wnaniu z ni miaam komfortowe warunki. I bardzo lubi ten zaw贸d. Pokochaam szczeg贸lnie swoj pierwsz prac, zaraz po doktoracie.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Co to byo?</b></span></p>
<p>Dwa miesice po doktoracie dostaam prac w obiecujcej, cho raczkujcej firmie jako senior scientist w zespole naukowym. Wykorzystywalimy pszczoy do wykrywania narkotyk贸w i materia贸w wybuchowych. Ja odpowiadaam za projektowanie eksperyment贸w. Cudowna praca &#8211; w zapachu miodu i pyk贸w, z pracowitymi, arcyciekawymi zwierztami, o kt贸rych mn贸stwo si nauczyam. Grant skoczy si tu偶 przed tym, jak mielimy testowa pszczoy na lotnisku Heathrow &#8211; potrafi wykry m.in. semteks, kokain i heroin.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Jak to mo偶liwe?</b></span></p>
<p>Wykorzystalimy klasyczne warunkowanie, odruch Pawowa. Przypomnijmy: Pawow wywoywa u psa odruchy warunkowe dzwonkiem &#8211; pies wiedzia, 偶e dzwonek oznacza jedzenie, wic si lini. My zaobserwowalimy, 偶e pszczoy reaguj na cukier wystawianiem jzyka. Dlatego tu偶 przed podaniem cukru &#8211; zamiast dzwonka &#8211; podawalimy pszczole pr贸bk zapachu materia贸w wybuchowych. Pszczoy umieszczalimy na kr贸tki czas &#8220;su偶by wojskowej&#8221; w maych pudeeczkach zaprojektowanych na ksztat kom贸rek pszczelego plastra; pod ich g贸wkami znajdoway si promienie podczerwone &#8211; wysunicie pszczelego jzyka powodowao przerwanie promienia i elektroniczn rejestracj reakcji, kt贸r moglimy zaobserwowa na ekranie komputera.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Musz wzi w obron psy policyjne. Pies gorszy?</b></span></p>
<p>Pszczoa ma wch troch lepszy od psa, a jednoczenie si nie rozprasza; poza tym jest tasza w utrzymaniu. Psy s inteligentne, ale r贸wnie偶 emocjonalne &#8211; potrzebuj uwagi i entuzjazmu opiekuna, 偶eby efektywnie pracowa. Mog si znudzi prac i zacz pokazywa walizki, w kt贸rych nic nie ma, tylko po to, 偶eby si pobawi. S czue na emocje opiekun贸w. Jeli przewodnik ma jakie podejrzenia, pies zareaguje na gesty lub mimik. Zdarzao si, 偶e na amerykaskich lotniskach psy wskazyway g贸wnie walizki Meksykan贸w, bo pracoway z przewodnikiem rasist.</p>
<p>Z pszczoami nie ma tych problem贸w, a ich trening jest taszy i szybszy. Szkolenie psa trwa minimum p贸 roku, a pszczoy &#8211; sze sekund.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Jak to?</b></span></p>
<p>Trzy sekundy z zapachem zakazanej substancji, trzy sekundy z cukrem. Dla bezpieczestwa trening powtarzalimy kilka razy, pszczoy przechodziy te偶 dwa &#8220;egzaminy&#8221;. Cay proces razem z przerwami zajmowa par godzin. Ka偶da z naszych pszcz贸 pracowaa tylko dwa dni &#8211; p贸藕niej wracay do ula, do swojego pszczelego 偶ycia. Mielimy naprawd znakomite wyniki. Pr贸bowalimy wykrywa r贸偶ne substancje, np. pr贸chnic drewna w mieszkaniach. Zabrako ostatniej fazy &#8211; eksperymentalnej &#8211; ale nie znale藕limy inwestora. W zasadzie bylimy o krok od ostatecznego produktu, kt贸ry chcielimy wypuci na rynek &#8211; zbudowa hotel dla pszcz贸 na lotnisku, gdzie miayby odpowiednie warunki. Strasznie tego 偶auj.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Co zrobia potem?</b></span></p>
<p>Przeniosam si na Nottingham Trent University i tu wykadam. Prowadz kilka rodzaj贸w zaj: ochron gatunk贸w, zaawansowan ekologi, genetyk zwierzt. W przyszym semestrze czekaj mnie moje ulubione zajcia z zachowania zwierzt. Bardzo ciekawe. Mo偶na pokaza filmy, om贸wi ciekawe eksperymenty ze zwierztami.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Nie tylko nigdy nie pracowaa w Polsce, ale tak偶e mieszkaa tu, powiedzmy, sporadycznie.</b></span></p>
<p>Urodziam si w Polsce, w Gdasku. Ale rodzice byli architektami. Mama bya po architekturze i wzornictwie na ASP, a tato &#8211; budowniczym okrt贸w, i przenosilimy si tam, gdzie dostawa kontrakt. Rodzice traktowali to zawsze jak okazj, a nie wygnanie. My z bratem znosilimy to gorzej &#8211; nie chcielimy zostawia koleg贸w i kole偶anek. W 1990 roku, kiedy miaam sze lat, wyjechalimy do Woch. Po trzech latach pojechalimy na rok do Tajlandii, a stamtd na trzy lata do Chin. Dopiero z Szanghaju wr贸ciam do Polski i tu skoczyam liceum.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Jak wspominasz tepodr贸偶e?</b></span></p>
<p>Pamitam, 偶e we Woszech, cho byam maa i nie m贸wiam po wosku, nie miaam problemu, 偶eby si dogada. Potrzebowaam pomocy tylko raz &#8211; przyprowadziam kole偶anki do domu, 偶eby mama pomoga mi wytumaczy, jak si gra w dwa ognie. Pamitam najwspanialsz szko w Tajlandii &#8211; pod patronatem ONZ. Mielimy nauczycieli z caego wiata: Japonka uczya piewu, Chinka muzyki, Woch informatyki. Pamitam, 偶e pani odsiatk贸wkinosia na treningach sari i bransolety. Mimo 偶e do szkoy chodziy dzieci ambasador贸w i rad偶贸w, to ja &#8211; dziewczynka z Polski &#8211; przywiozam ze sob prawdziwy skarb. Gum do skakania! To by hit tajskiej szkoy i najlepszy prezent na ka偶de urodziny.</p>
<p>O ile Tajlandi zapamitaam jako bardzo przyjazn, gdzie ka偶dy ma prawo do swojej prywatnej przestrzeni, o tyle przeprowadzka do komunistycznych Chin bya dla nas szokiem. Kultura w Szanghaju, gdzie wyldowalimy, bya ekspansywna i agresywna. Ludzie strasznie si pchali, wiele os贸b podchodzio i sprawdzao, czy moje wosy s prawdziwe. Nagle si zrobio strasznie zimno, a mieszkania nie miay kaloryfer贸w. Uczylimy si chiskiego po p贸torej godziny dziennie. Jak tylko zapalimy jzyk, o wszystko zaczlimy si targowa. Okazao si, 偶e to kluczowa umiejtno &#8211; nagle wszystko staniao. Najgorsze jednak byo p贸jcie na rynek. To byo zoo z film贸w Tima Burtona: makabryczne 偶ywe 偶aby bez sk贸ry zanurzone w misce, &#8220;pczki&#8221; gdaczcych kur powizanych za nogi. Zajo mi du偶o czasu, 偶eby si do Chin przyzwyczai.</p>
</div>
<p>&lt;podzial_strony&gt;</p>
<div id="artykul"><span class="txt_pytanie"><b>Wr贸cia do liceum, a potem znowu wyjechaa?</b></span>Wiedziaam, 偶e chc studiowa na midzynarodowym uniwersytecie, wic zdaam midzynarodowmaturw Gdyni i w 2003 roku dostaam si na licencjat na Jacobs University w Bremie. Tam spdziam dwa i p贸 roku, w tym dwa miesice na projekcie badawczym w Australii i p贸 roku na wymianie studenckiej w Houston w Teksasie.</p>
<p>Uniwersytet w Niemczech da mi kopa: szed systemem amerykaskim, promowa etyk pracy, wic pracowaam ostro, byam przyzwyczajona do trudnych pyta i mylenia &#8220;on your toes&#8221;.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Czyli w sam raz na Oksford.</b></span></p>
<p>Ha! Ja wcale nie chciaam studiowa na Oksfordzie, tylko na amerykaskim uniwersytecie. Aplikowaam do stanowych uczelni w Kalifornii, ale oni bardzo rzadko przyznaj stypendia osobom spoza obrbu stanu. Uniwersytet w Berkeley odpisa, 偶e chtnie mnie przyjm, ale za 145 tys. dol. Wtedy pomylaam jednak o uczelniach brytyjskich. Na przykad o Kent, gdzie maj wietn zoologi. Ale to Oksford da mi stypendium, kt贸re pokrywao czesne. Doktorat sfinansowaa mi fundacja Crescendum Est &#8211; Polonia, a magisterium &#8211; Rada Naukowa Biotechnologii i Nauk Biologicznych (Biotechnology and Biological Sciences Research Council), najwiksza w Wielkiej Brytanii publiczna instytucja fundujca stypendia i badania naukowe w tych dziedzinach.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>A o Stowarzyszeniu Polskim na Uniwersytecie Oksfordzkim opowiesz?</b></span></p>
<p>Tam w sumie te偶 nie zamierzaam trafi. Z poprzednich pobyt贸w za granic wyniosam mieszane uczucia w stosunku do organizacji polonijnych &#8211; w wielu z nich dominoway podziay i k贸tnie. Mimo to w Oksfordzie zapisaam si na list mailingow Oxford University Polish Society (Stowarzyszenia Polskiego na Uniwersytecie Oksfordzkim) w nadziei na wykad Leszka Koakowskiego albo Normana Daviesa. Nie miaam potrzeby chodzenia na spotkania, ale nadszed tusty czwartek i pomylaam, 偶e warto i na pczka. Okazao si, 偶e organizatorzy spotkania to grupa 偶yczliwych ludzi. Wcignam si wic w dziaalno stowarzyszenia, zgosiam swoj kandydatur na jego prezydentk i zostaam wybrana. Z jednej strony dobrze znaam rodowisko polonijne, z drugiej &#8211; nie miaam 偶adnego dowiadczenia w prowadzeniu organizacji.</p>
<p>Tu偶 przed rozpoczciem prezydentury zakwalifikowaam si do programu Szkoy Lider贸w Polonijnych stowarzyszenia Szkoa Lider贸w z Warszawy. Ten kurs da mi narzdzia do zarzdzania stowarzyszeniem. To ci偶ka praca.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Czym si zajmowaa?</b></span></p>
<p>Wszystkim. Od organizacji spotka z gomi z Polski, np. Leszkiem Balcerowiczem, do odpowiadania na maile z zapytaniem, gdzie w Oksfordzie mo偶na naprawi komputer. Stowarzyszenie organizuje mn贸stwo spotka: wykady, konferencje, imprezy, grille, potac贸wki, pikniki, niadania, wic jest co robi na co dzie. Ale miaam te偶 dwa dugofalowe cele. Po pierwsze, zjednoczy polskie organizacje studenckie, co si w kocu udao. To by 偶mudny proces, kt贸ry w zeszym roku zakoczy si powoaniem Federacji Polskich Stowarzysze Studenckich w UK.</p>
<p>Moim marzeniem byo te偶 zwr贸cenie uwagi polskich wadz na to, 偶e emigracja nie jest jednowymiarowa. Do niedawna politycy zachowywali si tak, jakby nie wiedzieli o istnieniu kilkunastu tysicy polskich student贸w na brytyjskich uczelniach i o pracujcych tu profesjonalistach. Polacy na Wyspach byli kojarzeni wycznie z emigracj zarobkow na zmywaku w Londynie. Ale od 2009 roku wikszo wydarze organizowanych przez student贸w uczelni brytyjskich ma patronat albo ambasady, albo MSZ, albo prezydenta. Wic naprawd si du偶o zmienio.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Teraz jeste mentork polskich student贸w w Oksfordzie.</b></span></p>
<p>Kandydat贸w na student贸w studi贸w doktoranckich. Tych, kt贸rzy chc si doktoryzowa z nauk biologicznych. Kieruje ich do mnie g贸wny ambasador student贸w polskich z The Kings Foundation, Fundacji Kr贸l贸w, kt贸ra pomaga polskim uczniom dosta si na zagraniczne uczelnie.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Jak pomagasz?</b></span></p>
<p>Odpowiadam na pytania, kt贸re do mnie kieruj mailowo. Pytaj o to, jak mo偶e wygldarozmowa kwalifikacyjna, jaki wybra college albo jak ukierunkowa sw贸j esej, 偶eby mie szans.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Du偶o dziewczyn aplikuje? Dostaj si?</b></span></p>
<p>W Oksfordzie w tej chwili jest wicej chopak贸w ni偶 dziewczyn, szczeg贸lnie na fakultetach cisych: matematyce, fizyce, chocia偶 dziewczyny te偶 tam studiuj. Za to w Cambridge jest chyba wicej dziewczyn, wszystkie wsp贸lne imprezy taneczne wypadaj korzystnie. Najwa偶niejsze jest jednak to, 偶e nawet jeli liczba studentek i student贸w nie jest zbilansowana, to w Wielkiej Brytanii staraj si dba o to, by kobiety nie czuy z tego powodu dyskomfortu. Za to na konferencjach naukowych w Polsce seksistowskie zachowania i dowcipy s na porzdku dziennym.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>Spotkao ci to?</b></span></p>
<p>Wielokrotnie. Ostatnio na II wiatowym Zje藕dzie In偶ynier贸w Polskich. Jestem na Kongresie, panowie in偶ynierowie staraj si by mili, ale im to nie wychodzi. Co si gdzie przemieszczam, dosiadam, sysz: &#8220;Jak si pani piknie umiecha&#8221;, &#8220;To ja sid naprzeciwko piknych pa, to mi dobrze zrobi na apetyt&#8221;. Niekomfortowe uczucie, trudno przebrn przez te wszystkie &#8220;cauj rczki&#8221;. Nawet kierownictwo rozpoczo kongres tak: &#8220;Witamy in偶ynier贸w oraz pikne panie, kt贸re s tutaj obecne&#8221;. Jakbym chciaa by komplementowana ze wzgldu na urod, to zrobiabym czterodniowy kurs wiza偶u, a nie czteroletni doktorat.</p>
<p>Mam wra偶enie, 偶e tak jest wszdzie &#8211; od sal konferencyjnych po Senat. Na Europejskim Kongresie Gospodarczym, gdzie przyje偶d偶a si zdoby kontakty biznesowe, jedynymi dziewczynami byy hostessy podajce w贸dk. Po kilku gbszych czoowi polscy biznesmeni pchali naszej kole偶ance apy pod sp贸dnic. Byam te偶 na spotkaniu w Senacie, gdzie senator Zi贸kowski pyta mnie, czy jestem cheerleaderk. Na innej konferencji opowiada z dum, 偶e nie wypuszcza studentek na wymiany zagraniczne, bo tylko &#8220;zapi m偶a, zajd w ci偶, wic to marnowanie pienidzy&#8221;.</p>
<p><span class="txt_pytanie"><b>To do Polski raczej nie wr贸cisz.</b></span></p>
<p>Ale ja chciaam pracowa w Polsce. Zaraz postudiachszukaam ofert pracy dla zoolog贸w, tylko ich nie byo. Pr贸bowaam w innych dziedzinach, ale ostatecznie dostaam dobr ofert pracy w Wielkiej Brytanii. Denerwuje mnie to, 偶e nie ma zwyczaju podawania w ofertach zarobk贸w &#8211; przez to nie wiem, czy si w og贸le si z tej pracy utrzymam. Nie ma te偶 kultury odpowiadania na maile &#8211; choby to by automat, kt贸ry odpisuje: przyjlimy, odpowiemy do koca miesica.</p>
<p>Za to staram si nawiza w Polsce wsp贸prac z instytucjami naukowymi. Chc swoim brytyjskim studentom m贸c pokaza wilki i nied藕wiedzie.</p>
<p><i>Dr Joanna Bagniewska &#8211; ur. w 1984 r. w Gdasku. Jest zoolo偶k, wykada m.in. ekologi i bior贸偶norodno na Nottingham Trent University. Ukoczya licencjat w Jacobs University w Bremie, a magisterium i doktorat obronia na Uniwersytecie Oksfordzkim. Jest wsp贸zao偶ycielk Federacji Polskich Stowarzysze Studenckich w Wielkiej Brytanii. Wyr贸偶niona w finale midzynarodowego konkursu FameLab 2014 nagrod laureat贸w</i></p>
</div>
</div>
</div>
</div>
]]></content:encoded>
			</item>
	</channel>
</rss>
