<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Młodzi naukowcy &#8211; Dr JOANNA BAGNIEWSKA</title>
	<atom:link href="/tag/mlodzi-naukowcy/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>zoologist &#124; science communicator </description>
	<lastBuildDate>Tue, 01 May 2018 12:05:19 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-GB</language>
	<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=4.9.5</generator>
	<item>
		<title>450 wspaniałych: London International Youth Science Forum</title>
		<link>/2015/07/27/450-wspanialych-london-international-youth-science-forum/</link>
		<pubDate>Mon, 27 Jul 2015 21:42:39 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Joanna]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[INNPoland]]></category>
		<category><![CDATA[Moje teksty]]></category>
		<category><![CDATA[O popularyzacji nauki]]></category>
		<category><![CDATA[Po polsku]]></category>
		<category><![CDATA[Młodzi naukowcy]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://joannabagniewska.com/?p=1278</guid>
		<description><![CDATA[Mój tekst na blogu INNPoland Jeśli otacza nas gwar, entuzjazm i ponad czterystu młodziutkich naukowców z całego świata, to najprawdopodobniej jesteśmy na London International Youth Science Forum. Uczestnicy w wieku 17-21 lat pochodzą z sześćdziesięciu krajów i spędzają właśnie dwa tygodnie w londyńskim Imperial College. Biorą udział w zajęciach, wykładach,...]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align:justify;"><em>Mój tekst na blogu <a href="http://joannabagniewska.innpoland.pl/119187,450-wspanialych-london-international-youth-science-forum" target="_blank">INNPoland</a></em></p>
<p style="text-align:justify;">Jeśli otacza nas gwar, entuzjazm i ponad czterystu młodziutkich naukowców z całego świata, to najprawdopodobniej jesteśmy na London International Youth Science Forum. Uczestnicy w wieku 17-21 lat pochodzą z sześćdziesięciu krajów i spędzają właśnie dwa tygodnie w londyńskim Imperial College. Biorą udział w zajęciach, wykładach, wizytach w instytutach badawczych i firmach, a poza tym spotykają kolegów nadających na tych samych falach i dzielą się swoimi pomysłami badawczymi. A mają ich naprawdę sporo!</p>
<p style="text-align:justify;"><span id="more-1278"></span></p>
<p style="text-align:justify;">W sobotę miałam przyjemność i zaszczyt poznać tych inspirujących ludzi. <a href="http://www.britishcouncil.org/" target="_blank" rel="nofollow">British Council</a>, organizacja partnerska <a href="http://www.liysf.org.uk/" target="_blank" rel="nofollow">Forum</a>, poprosiła mnie o przybliżenie uczestnikom różnych form popularyzacji nauki, a zwłaszcza <a href="http://www.famelab.org.pl/" target="_blank" rel="nofollow">FameLabu</a> – konkursu, w którym badacze mają trzy minuty na opowiedzenie o naukowym projekcie bądź idei. Dziesiątka wybranych forumowiczów miała zaprezentować własne badania właśnie w tym formacie. Na przygotowanie się czasu niewiele, dowiedzieli się o wyborze raptem siedem godzin przed występem. Aby im pomóc przygotowałam, razem ze zwycięzcą włoskiego FameLabu z 2012 roku – <a href="http://www.scienceplug.com/" target="_blank" rel="nofollow">Riccardo Guidim</a>, intensywne warsztaty z prezentacji. Po warsztatach godzina na pozbieranie myśli, a potem występy – przed prawie 450cioma kolegami.</p>
<p>Riccardo i ja prowadziliśmy wieczór – i z każdym wystąpieniem otwieraliśmy oczy coraz szerzej. Ci nastoletni naukowcy byli fenomenalni. Po pierwsze, stylem prezentacji przebijali znanych mi wykładowców uniwersyteckich. Po drugie – ich projekty zapierały dech w piersiach.</p>
<p>Młody Anglik wystrzelił w kosmos mikroczipy własnej produkcji, Chinka opowiadała o izotopach promieniotwóczych z koła podbiegunowego, Maltańczyk wynalazł metodę prewencji astmy, Szwedzi – model komórki w 3D do uczenia procesów biologicznych. Portugalki wykorzystywały ślimaki do monitoringu zanieczyszczenia, Estonka badała hipermobilność stawów u baletnic, Angielka odkryła nową metodę diagnozowania raka jelita, Włosi wynaleźli baterie przyjazne środowisku, a Malezyjczyk – nowe sposoby szyfrowania danych. Urzekł mnie wynalazek Brazylijczyków: przejęci suszą w swoim regionie kraju postanowili ułatwić oszczędzanie wody. Na ogół biorąc prysznic, odkręca się wodę i czeka kilka minut aż zacznie lecieć ciepła – marnując tymczasem litry zimnej. Młodzi wynalazcy podłączyli do prysznica termometr i dodatkowy zbiornik – woda, póki jest zimna, spływa do zbiornika, a w momencie w którym osiągnie pożądaną przez nas temperaturę, przełącza się się do słuchawki prysznica. Czystą wodę w zbiorniku można wykorzystać ponownie, a my nie musimy czekać pod lodowatym strumieniem. Genialne w swojej prostocie.</p>
<p>Żałuję, że nie mogłam spędzić więcej czasu z tymi niezwykłymi ludźmi – którzy nie dość, że mają świetne pomysły, to są sympatycznymi, normalnymi nastolatkami. Odnalazłam wśród tego naukowego tłumu również dwie młode Polki.</p>
<p>Forum odbywa się od 1959 roku. Okazało się, że swego czasu brał w nim udział mój australijski mąż, a także nasz grecki świadek ślubu. Jeśli znacie kogoś z pasją do nauki, koniecznie polećcie mu udział!</p>
]]></content:encoded>
			</item>
	</channel>
</rss>
